Damda Deli Var

Bütün mahalle ayağa kalktı:

– Damda deli var!

Sokak bibaştan bibaşa, deliyi seyre gelenlerle dolmuştu.

Önce karakoldan, sonra emniyet müdürlüğünden arabalarla polisler geldi. Arkadan itfaiye yetişti.

Delinin annesi,

– Yavrum, oğlum, in aşağı!.. Hadi çocuğum!.. diye yalvarıyordu.

Deli de aşağıdakilere,

– Muhtar yapmazsanız, kendimi aşağı atarım! diyordu.

İtfaiye erleri, deli aşağı atlarsa tutabilmek için branda bezini açtılar. Dokuz itfaiyeci, uçlarından tuttukları branda bezini apartmanın çevresinde dolaştırmaktan ter içinde kalmışlardı.

Komiser,

– Rica ederim, in kardeşim aşağı! diye yarı korkutmak istercesine, yarı da yumuşak bir sesle deliyi kandırmaya çalışıyordu.

– Muhtar yapın ineyim! Yoksa kendimi aşağı atarım.

Yalvarmak yakarmak, korkutmak, hiçbiri para etmedi.

– Kardeşim yahu... İn be aşağı!..

– Şunlara bak!.. Beni aşağı indireceğinize siz yukarı çıksanıza...

Kalabalıktan biri, ordakilere,

– Muhtar yaptık diyelim, dedi.

Başka biri,

– Olmaz yahu, dedi, deliden muhtar olur mu hiç?..

– Allah Allah... Gerçekten muhtar yapacak değiliz ya...

Bastonuna dayanmış bir ihtiyar,

– Olmaz, dedi. Gerçekten de, şakadan da yapsanız olmaz.

– Belki iner...

– İnmez. Ben bunları bilirim. Bikez yukarı çıktılar mı, artık inmezler.

– Hele bikez aşağı insin, kolay!

– İnmez!

Aşağıdan birisi,

– Seni muhtar yaptık! diye bağırdı, haydi in aşağı!..

Deli, oynamaya başladı:

– İnmem! Şehir meclisine üye yapmazsanız, kendimi aşağı atarım.

İhtiyar yöresindekilere,

– Nasıl? dedi, ben size demedim mi?

– İstediğini yapalım.

– Ne yapsanız inmez. İnsan bikez dama çıkacak kadar delirdi mi, artık aşağı inmez.

Komiser,

– Yaptık, dedi, seni şehir meclisine üye yaptık. Hadi kardeşim, in aşağı da arkadaşlarını bekletme!..

– İnmem! Belediye başkanı yapın ineyim!

İhtiyar,

– Gördünüz mü, dedi, vaktiyle gerekti. Şimdi hiç inmez.

Ter içinde kalan itfaiye komutanı,

– Yani belediye başkanı yapsak ne olur, dedi, yapalım.

Sonra iki elini ağzına boru yapıp yukarı seslendi:

– İn kardeşim!.. Seni belediye başkanı yaptık, in de görevine başla!

Deli göbek atarak,

– İnmem, dedi, bir deliyi belediye başkanı yapanların arasında benim ne işim var? İnmem!

– Peki, ne istiyorsun?

– Bakan yaparsanız inerim!

Aşağıdakiler kısa bir tartışmadan sonra,

– Peki, dediler, seni bakan da yaptık! Haydi artık in aşağı!.. İn... Bak herkes seni bekliyor.

Deli, elini burnuna götürüp nanik yaptı:

– İnmem! Bir deliyi bakan yapanların arasına iner miyim ben!..

– Haydi kardeşim, seni bakan da yaptık, öbür bakanlar seni bekliyor. Haydi in!..

– Yağma mı var? İneyim de beni tımarhaneye kapatın! İnmem!..

İhtiyar adam,

– Boşuna uğraşmayın, inmez! dedi. Ben bu delileri çok iyi bilirim. Sizi de bakan yapsınlar, siz de inmek istemezsiniz.

Deli, bar bar bağırıyordu:

– Başbakan yapmazsanız karışmam, kendimi aşağı atarım.

– Yaptık!.. diye bağırdılar, seni başbakan yaptık.

İhtiyar adam,

– İnmez! dedi.

Deli yine oynamaya başladı. Sonra da,

– Kral yapın, ineyim! dedi, kral yapmazsanız kendimi aşağı atarım.

İhtiyarın dedikleri doğru çıkıyordu. Ona danıştılar:

– Ne dersiniz? Kral yapalım mı?

İhtiyar,

– İş işten geçti, dedi, artık ne derse yapmak zorundasınız. Bikez nasıl olsa başbakan oldu.

– Seni kral yaptık, diye bağırdılar, haydi bakalım, artık in!..

Damda göbek atan deli,

– İnmem! dedi.

– Ne istiyorsun? Kral da yaptık işte!

– Yaaa!.. İnmem... İmparator yapın ineyim, yoksa kendimi aşağı atarım.

İhtiyar,

– Atar, dedi.

– Yaptık! diye bağırdılar. Seni imparator yaptık. Haydi gel aşağı!..

Deli,

– Sizin gibi serserilerin arasında benim gibi imparatorun ne işi var? dedi.

– Peki, ne istiyorsun? Söyle de onu yapalım. İn be kardeşim!..

Damdaki deli,

– Ben imparator muyum? diye sordu.

Aşağıdan bağırdılar:

– İmparatorsun!

– Mademki imparatorum, canım isterse inerim, istemezse inmem... İnmiyorum işte!

Komiser kızdı, “Atlarsa atlasın be!.. Bir deli eksik olur dünyadan!..” diye düşündü. Düşündü ama, başına bir iş çıkabilirdi.

İtfaiye komutanı, ihtiyara,

– Şimdi ne yapacağız? diye sordu, bu deli hiç aşağı inmez mi?

– İner.

– Nasıl?

– Bırakın da ben indireyim!..

Herkes ihtiyarın deliyi nasıl aşağı indireceğini merak ediyordu. İhtiyar, damdaki deliye,

– İmparator hazretleri!.. diye bağırdı, acaba altıncı kata çıkmak arzu buyurulur mu?

Deli gayet ciddi,

– Pekâlâ, dedi.

Dama açılan delikten içeri girdi. Merdivenleri indi. Altıncı kat penceresinden kalabalığa bakıyordu.

İhtiyar,

– Haşmetmeap!.. Beşinci kata çıkmak istemezler mi? diye sordu.

Deli,

– Çıkarım! dedi.

Herkes şaşkınlık içindeydi. Deli beşinci kata inmişti.

İhtiyar,

– Haşmetmeap efendimiz, dördüncü kata çıkmak istemezler mi? dedi.

Deli bir kat daha indi. Dördüncü kat penceresinden kalabalığı seyreden deliye ihtiyar,

– Saygıdeğer imparatorum, acaba üçüncü kata çıkmak arzu buyururlar mı? dedi.

Deli,

– Elbette!.. diye cevap verdi.

Deli üçüncü kat penceresindeydi. Artık damdaki gibi göbek atmıyor, oynamıyordu. Üzerine gerçek bir kral ciddiliği gelmişti.

– Muhterem imparatorumuz, ikinci kata çıkmak istemezler mi?

– İsterim.

İkinci kata da inmişti.

– Zatı haşmetmeapleri birinci kata çıkmak arzu ederler mi?

Deli birinci kata inmiş, oradan da sokağa gelmişti, kalabalığın arasındaydı. Doğruca ihtiyarın yanına gitti. Elini ihtiyarın omzuna koydu,

– Ulan, dedi, senin de deli olduğun nasıl belli... Deli, delinin halinden anlar.

Sonra komisere,

– Haydi bakalım, şimdi beni bağla da tımarhaneye gönder, dedi. Deliye nasıl muamele edilir, öğrendin mi?

Deliyi götürürlerken, meraklı bir kalabalık ihtiyarın yöresini aldı.

– Beybaba, nasıl yaptın bu işi yahu?..

İhtiyar,

– Eeee... dedi, kolay değil, elli yıl politika içinde yoğrulduk.

Sonra bir göğüs geçirerek,

– Ah, ah!.. dedi, şimdi bacaklarımda derman olsa, ben de dama çıkardım, hem beni kimse de aşağı indiremezdi.

İşiniz Oldu Gayrı!

Tanınmış politikacılar gelecekti. Eskiden olduğu gibi biriki laf konuşup, gelmeleriyle gitmeleri bir olmuyordu. Köy köy geziyorlar, kasaba kasaba dolaşıyorlardı.

Politikacılar, bu geziye çıkmadan önce parti merkezinde epiy çekişmişlerdi. İçlerinden en tecrübelisi,

– Arkadaşlar, demişti, biz aramızda nasıl konuşuyorsak, halkla da öyle konuşuyoruz. Alanlarda kürsüye çıkıp boyuna nutuk çekiyoruz. Halk bizi anlıyor mu, anlamıyor mu, hiç hesaba kattığımız yok. Bu çok yanlıştır. Halkın partimizden sorup öğrenmek istediği şeyler vardır. Bunlara teker teker cevap vermeliyiz. İktidara geçince neler yapacağımızı halk öğrenmelidir.

Bu düşünce çok yerinde görüldü. Parti hatipleri, kürsüye çıkıp kendi bildikleri gibi konuşmayacaklardı. Halkın sorduklarına, onların anlayacağı dilde cevap verilecekti. Ama, bu göründüğü kadar kolay bir iş değildi. Kürsüye çıkıp alabildiğine konuşmak kolaydı. Ama soruları, her sorulanı cevaplandırmak zor işti. Köylü deyip geçmemeli, o ne çarıklı erkânıharpti! Bişey sorar, adamı zınk diye oturtur, partinin o bölgedeki itibarı iki paralık olur. Bunun için, dolaşılacak yerlerde halkın sorabileceği bütün sorular önceden hesaplanarak, ona göre bir iktisat doktoru, bir hukuk profesörü, bir maliye uzmanı, bir yüksek ziraat mühendisi, bir de ihtisasını Amerika’da yapmış hekim, beş kişilik gezi heyeti kuruldu. Artık halk ne sorarsa sorsun, bu beş aydın kişi en zor soruları bile parti tüzüğüne göre cevaplandırabilirdi.

Partinin örgütü olan heryere bu propaganda heyetinin geleceği, hatiplerin eskiden olduğu gibi kürsüden nutuk çekmeyecekleri, halkla konuşulacağı bildirildi.

“M........”liler bu habere bayağı kızdılar. Konuşmak da, soru sormak da ne oluyormuş!..

“M........” ilçesi Başkanı, partili hemşerilerine,

– De bakalım, dedi, şincik n’olacak? Yeni icat mı çıkardı bu bizim parti? Eskiden gelirlerdi, bağırır çağırırlardı, yarı anlar, yarı anlamazdık, el çırpar, yaşa derdik, geçer giderlerdi. Şincik n’olacak? Onlarnan kim konuşacak, ne soracağız? Haydi bişey sorduk, onların dediğini kim anlayıp, kim sökecek?

Manifaturacı Selim Ağa,

– Sen, bizim onlara soracağımıza boş ver, dedi, laf lafı açar, derken ya onlar da bize bişey sorarlarsa? Burda bu kadar partili var. Herkesin içinde rezil olduk gitti...

İlçe Başkanı,

– Buldum! dedi, kolayını buldum, fırt fırt ortaya çıkıp herbir lafa karışmak yok. Gelenlerle kimin konuşacağını önceden bilelim. İyi mi?

Hep birden,

– İyi! dediler.

– Kim konuşacaksa, kendine güvenen çıksın ortaya!

Gönüllü çıkmayınca Başkan, berber Osman’a,

– Cırcır Osman, dedi, niye duruyorsun? Sabah akşam cır cır öter durursun, işte vaktin geldi. Çıksana ortaya!

Berber Osman,

– Bize söz düşmez ağa, dedi, bizden önce gelen yaşlılar var.

Hiçkimse bu işi üzerine almak istemiyordu. Sonunda Başkan, nalbur Salih’e,

– Bu işi yapsan yapsan bir sen yaparsın Salih Çavuş, dedi.

Nalbur Salih kollarını kabartarak,

– Bibaşıma altından kalkamam, dedi. Nuri Efendi de gelsin...

Partiden, köylülerle konuşmak, onların her sorusuna cevap verebilmek için nasıl bir heyet seçildiyse, burada da onlara bişeyler sormak için nalbur Salih Çavuşla, Nuri Efendi seçildi.

Başkan,

– Beni şinci iyi dinleyin, dedi, öbür partililere rezil olmayalım. Hepsi buraya dolar. Onların yanında baktınız, bir lafı anlamadınız, hiç anlamamışçasına davranmayın. Anlamış gibisine konuşun. Sonra onların anlattıklarını siz evirip çevirin, tekrardan kalabalığa anlatın...

Ertesi sabah parti merkezinden gönderilen beş kişilik kurul kasabaya gelecekti. Salih Çavuş da, Nuri Efendi de bu gelenlere neler soracaklarını akıllarından hesaplamışlar, bir bir ezber etmişlerdi.

Saat onda istasyondan gelen dört otomobil “M........” kasabasına girdi. Beş politikacı, kendilerini istasyonda karşılayan partililerle, parti binasına girdiler. Çaylar, kahveler içildi. Öğle yemeğinden önce bir konuşma yapmak istiyorlardı. Hukuk profesörü olan politikacı,

– Miting yasak olduğundan yalnızca yurttaşlarla bir konuşma yapacağız. Neresi uygundur? dedi.

– Kahveye gidelim.

Kahvenin içi de, bahçesi de tıklım tıklımdı. Beş politikacı güler yüzle geldiler, kahve iskemlelerine oturdular.

Doktor olanı,

– Vatandaşlar, dedi, biliyorsunuz miting yasak. Onun için bir kürsüye çıkıp nutuk çekmektense burada sizlerle ahbapça konuşmayı daha uygun bulduk. Her ne isterseniz bize sorabilirsiniz. Sizin sorularınıza cevap vermeye çalışacağız.

Kahveyi dolduranlar bu güzel sözlere sevinmişlerdi. Berber Osman, Parti İlçe Başkanına,

– Aman ağa, dedi, hiç gözümüzü korkuttuğun gibi değilmiş. Bunlar da bizim gibi, beribenzer adam gibi konuşuyorlar işte... Dediklerini anlıyoruz.

– Dur hele, dur... Daha politikaca lafa başlamadılar ki... Hele biyol tutsun politika damarları da bak bakalım anlaşılır mı ne dedikleri.

Nalbur Salih Çavuş ayağa kalktı:

– Müsaadeniz olursa bişey soracağım, işbaşına geçtiniz diyelim, neler yapacaksınız?

Politikacılar birbirlerine baktılar. Böyle bir soruyla karşılaşacaklarını çoktan hesapladıkları için, cevabı da hazırdı.

Hukuk profesörü olan partili anlatmaya başladı:

– Herşeyden önce şunu arz etmek isterim ki, siyasal ve sosyal müesseseleri demokrasi idealine göre geliştirecek kuvvetler ayrılığına dayanan Batı örneğine uygun bir anayasa yapmak, ikinci meclis, anayasa mahkemesi kurmak lüzumunun bütün milletçe anlaşılmasını istemekte bulunuyoruz. Objektif esaslara dayanarak hesaplarda, her siyasi parti gibi kendi efektif kuvvetine paralel aksiyon içinde enerjik bir hamleyle çalışmakta olan partimiz, teşri ve icra kuvvetleri arasında hakem olabilecek bir koalisyona taraftar olduğunu bildirmekle, ne gibi gayelerle milli iradeyi daha tam ve sağlam bir şekilde istihsal edebilecek usullere sahip olduğunu programında göstermiştir.

Nalbur Salih Çavuş,

– Burasını anladık, dedi, bir müşkülümüz daha var, hepsi iyi hoş ya, şu bizim çeltik ekimi n’olacak?

Kahvede herkes kulak kesildi. Kasabanın en önemli işi sorulmuştu. Bu parti iktidara geçerse, çeltik ekimini ne yapacaktı?

Bu soru iktisat doktorunu ilgilendirdiği için, sözü o aldı:

– Size bu meseleyi gayet açık ve ilmi olarak izah edeyim. Muvazeneli bol ekonomi-politik zarureti şundan da bellidir ki, dış âlemle münasebetimizdeki ciddiyeti, realizmden uzak bir nikbinlikle mütalaanın tipik bir numunesi de bu sene içinde ihracatımızın birmilyarikiyüzmilyon doları bulduğu halde, halbuki 1953’ün aylık ihracat vasatisi 92 milyondur. Binaenaleyh, transfer yapılamayan borçlarımızın dondurulması lazım geldiğini elbette anlıyorsunuz.

İlçe Başkanı, nalbur Salih Çavuşun gözünün içine baktı. Nalbur Salih Çavuş,

– Anlamasına anlıyoruz, dedi, biz artık o kadarını da anlamayacak kadar şey miyiz yani?

İktisat doktoru,

– Durumu kâfi derecede tavzih ettiğimi, vatandaşlarımı tenvir ettiğimi zannediyorum, dedi.

Nuri Efendi söze karıştı. Kalabalığa dönerek,

– Yani hemşeriler, dedi. Bey demeye getiriyor ki, sizin işiniz olacakmış. Çeltik de olacak, herbişey de...

Salih Çavuş,

– Anlamadığımız bişey kaldı, dedi, müsaadeniz olursa eğer, onu da sorayım.

Doktor olan politikacı,

– Tabii soracaksınız, dedi, biz kalktık buraya kadar sizin sorularınızı cevaplandırmak, dertlerinize bir çare bulmak, partimizin tüzüğünü anlatmak için geldik.

Nuri Efendi,

– Onu bunu bırakın, dedi, buraya ortaokul yapılacak mı, yapılmayacak mı?

Politikacı,

– Onu da anlatayım, dedi, parlamenter demokrasiyi en iyi bir form içinde tahakkuk ettirebilmek için, kültürün fonksiyonunu hiçbir zaman unutmamak lazım olduğunu bilmeliyiz. Anglosakson müttefiklerinden Thomas Heedly’nin şu sözü rehber olmalıdır: “Gayet kritik hallerde hükümet organlarının otomatikman Sezarizme temayülü sosyal politikanın muvazeneli koordinasyon mevkiindeki rolünü bozmaktadır.” Binaenaleyh, hürriyet mücahidi John Bolinda’nın da dediği gibi bir memleket içindeki sistemsizlik, ilmi mütalaaları hesaba katmadığı cihetle sembolik bir mevki işgal etmektedir. Anlaşıldı herhalde. Vatandaşlar, sormak istediğiniz başka şeyler varsa, çok rica ederim, çekinmeden herşeyi sorunuz.

Nuri Efendi, köylülere,

– Anladınız ya, dedi, o işiniz de oldu gayrı... Yani demeye getiriyor ki, ortaokul bitane değil çok yapılacak, lise okulu bile yapılacak, diyor.

Salih Çavuş,

– Çok sorduk ya, kusura bakmayın, dedi, şu tütün fiyatları ne olacak?

Maliye uzmanı,

– Anlatayım, dedi, serbest rejim fiilen ortadan kalkmak suretiyle fiziki kontroller son derece mütecezzi liberasyon payına yer veren dış ticaret rejiminin tatbikine imkân vermemiştir. Dahili muvazenemizi ilgilendiren para ve maliye politikasını bu argüman ancak şu fonksiyonlarla doğrultabilir. Satılmayan envanter yığını ve sübvansiyonlu mubayaa, rezerve emtianın amortismanı da hesap edilirse, herşey kolaylıkla anlaşılır. Bu suretle size, sorduğunuz bu suali de en açık bir dille ve ilmi olarak izah etmiş bulunuyorum. Anlaşılmadık bir nokta kalmamıştır zannederim.

Salih Çavuş,

– Anlaşıldı, sağolun, dedi.

Nuri Efendi anladıklarını köylülere anlattı:

– Yani demeye getiriyor ki, o işiniz de olacakmış. Tütün fiyatlarını artıracaklar, ama çimento fiyatlarını, nal mıhını, herşeyin fiyatını indirecekler.

İktisat doktoru,

– Başka soracağınız, öğrenmek istediğiniz bişey var mı? dedi.

Salih Çavuş,

– Sağolun, soracak bişeyimiz kalmadı, dedi.

Ziraat mühendisi,

– Şunu da arz edeyim, çünkü onu sormadınız, diye söze başladı. Princeton Üniversitesinin beynelmilel zirai münasebetler enstitüsünün tanzim ettiği bir kongre raporundan öğrenmiş bulunuyoruz ki, alternatifler iyice tefrik edilip maliyete işaret edilmek suretiyle bunun üzerinde ısrarla durmak gerektir. Alimanter bir karakteri haiz, yani daha açık söyleyeyim, doğrudan doğruya geçimle ilgili bulunan ücret, konjonktür ayarlanmasının kıymetten düşmesini müşahede ettiğimize delalet eder. Zannederim bu nokta da iyice anlaşılmıştır.

Nuri Efendi, köylülere,

– Bunu anlamayacak ne var? dedi, yani istasyondan gelen şosayı kasabaya kadar uzatacaklarmış. O iş de oldu demektir, anladınız ya...

Alkışlar yükseldi. Politikacılar omuzlarda taşındı. Acele başka kasabaya gidecekleri için yemeğe kalamadılar. Otomobillerine bindiler. Arabalar, omuzlarda havaya kalktı. “Yaşa, varol!..” sesleri arasında otomobiller, tozu dumana katarak, uzaklaştı.

Otomobil Dövüşü

Orası neresi, burası neresi... Çakır Yakup Beyin aslını astarını bilenler daha yaşıyorlar. Çakır Yakup Beyin elinden gelse, çok değil, daha bundan yirmi yıl öncesine kadar, her yaz köyünden kalkıp, kıçı yamalı bir poturla yayan yapıldak bu topraklara çalışmaya geldiğini bilenleri öldürür.

Onun baş düşmanı Rıza Bey... Çünkü Rıza Bey, doğmaca, büyümece yerli olduğu için, Çakır Yakup’un zenginliğini çekemez. İkidebir,

– Hele şu yabanın domuzuna bakın hele, derdi, dağdan gelmiş de bağdakini kovacak. Biz onun yırtık tabanla gelip de, pamuk tarlalarında bir mecide işçi durmak için kapımızda yalvardığı günleri de biliriz.

Elin çulsuzunun yabandan gelip bu topraklara yerleştiği yetmezmiş gibilerden bir de kalkıp soydan eşraf bir kişizade ile sidik yarışına çıkmasına içerliyordu.

Yakup Bey otel mi yaptırmış, Rıza Bey hem otel, hem sinema yaptırıyordu. Yakup Bey de altta kalmıyor, bir gazino, bir bar yaptırıyordu. Biri iplikhane mi kurdu, öbürü dokuma tezgâhları kuruyordu.

Rıza Bey kasabada ilk Cadillac arabasını alınca, Çakır Yakup Bey, yalnız oğullarına değil, damatlarına da birer Cadillac aldı.

İki Beyin kapılarının önünde renk renk, model model arabalar yatıp duruyordu.

Çakır Yakup Bey son model bir Buick arabası alıp da,

– Onun tüm Kadillaklarını benim Bıyık’ın bir tekerine değişmem, diye ileri geri laf edince işin rengi değişti.

Bu laf Rıza Beyin kulağına gitmişti.

– Yolda onun Bıyık’ını görmeyeyim, ezer geçerim vallaha, parçasını komam!.. diye haber gönderdi.

Çakır Yakup Bey,

– Arkamdan laf etmesin, er meydanı burası, dedi, işte arabalar ortada. Erkekse dövüştürelim!

Bunu duyan Rıza Bey,

– Sözünden dönen kahpedir, dövüştürelim, dedi, benim Kadillak, Bıyık’ın tozunu komaz dağıtır...

Çakır Yakup Beyle Rıza Beyin otomobil dövüştüreceği haberi ağızdan ağıza yayıldı. Memleket ikiye ayrıldı: Biyana Cadillac’çılar, biyana Buick’çiler... Her iki beyin adamları, kendi beylerinin arabasının kazanmasını ister gibi görünüyorlardı ama, içlerinden de karşı beyin kazanması için dua ediyorlardı.

İddiaya girenler, bahis tutuşanlar çoğalmıştı.

– Rıza Bey, otomobil dövüşü için taa İzmir’den şoför ısmarlamış, diye ortada bir laf dolanıyordu.

Bikaç kez araba devirmekten, çarpmaktan sabıkası olduğu için ehliyeti geri alınmış İzmirli bir şoför geldi. Esrarı fazla içtiği zaman direksiyonun başında uyuklamaktan başka bir kusuru yoktu. Böylesi Rıza Beyin daha çok işine geliyordu.

İzmirli şoför,

– Arabayı, uyuklarken bile sürerim, diye övünüyordu.

Rıza Bey şoföre,

– Vurup öteye geçeceksin, diyordu... Delip geçeceksin... Ezip geçeceksin! Toz et namussuzu, parçası kalmasın. Ne istersen vereceğim. Ortada benim şerefim var. Anladın mı? Şerefim!..

İzmirli şoför,

– Bu işin ucunda ölüm var, dedi, ama değil mi ki ortada dönen senin şerefin, evvelallah parçasını komam.

Çakır Yakup Bey, yerli bir şoför buldu. Vaktiyle Rıza Bey bu şoförü tokatladığı için şoför ona hınçlıydı.

Şoför,

– Yakup Bey, sen bana bırak, Allahın izniyle dumanını savururum, diyordu.

Pazar günü alan doldu. Dövüş yeri önceden kazıklarla, tellerle çevrilmişti. Rıza Beyin Cadillac’ı uzaktan görününce bir alkıştır koptu.

– Maşallah... Maşallah! sesleri yükseldi.

Cadillac gelin gibi çiçeklerle, renk renk ipekli bezlerle, yaldızlı gelin telleriyle süslenmişti. Araba alanda kendine ayrılmış yere geldi.

Rıza Bey alanın bibaşında, Çakır Yakup Bey öbür başındaydı.

Çakır Yakup Beyin şoförünü meyhaneden zorla kaldırdıkları için onun arabası gecikmişti. Buick’in klaksonu duyulunca,

– Yaşasın Yakup Bey! diye bağıranlar oldu.

Buick tozu dumana katarak fırtına gibi geldi, ezilmemek için kaçışan kalabalığın arasından geçti, yerini aldı.

İki arabanın arasında yüzyirmi metre ara vardı. Tam ortadaki işaretçi havaya bir el ateş edince şoförler gaza basacaktı.

Çakır Yakup Beyin Buick’i kurbanlık kınalı koç gibi donanmıştı. Arabanın burnuna yaldızlı bir koç boynuzu yerleştirilmiş, arkasına da Arapça bir “maşallah” levhası asılmıştı. Farların biyanına iri bir gözboncuğu, nal, biyanına bir baş sarımsakla bir eski çocuk pabucu teki asılmıştı.

Dövüşe başlanmadan önce Rıza Bey haber yolladı:

– Ben ortaya şerefi koydum. Çakır Yakup da şerefini koyuyor mu?

Çakır Yakup bir ortadaki Buick’ine, bir de alanın karşısındaki düşmanı Rıza Beye baktı.

– Benim şerefim işte ortada, dedi, şerefime!.. Kiminki parçalanır ezilirse o artık bu memlekette durmasın!

Geniş toprakları paylaşamayan iki zengin dövüşecek otomobilleriyle ortaya şereflerini koymuşlardı. Çakır Yakup’un bir güvendiği vardı. Çilli Hoca, Buick için bir muska yapmıştı. Herkes biliyordu, bu muskayı üzerine takanın, savaşa bile girse vücuduna mermi, şarapnel, top işlemezdi. Değil Buick, Alman tankı olsa işlemez...

Çakır Yakup Buick’e son bikez daha baktı. Çilli Hocanın verdiği muska gizlediği yerde duruyordu.

Bu Çakır Yakup besbelli herkesi sersem sanıyordu. Elin yabandan gelmiş Çakır Yakup’u, şeyh sülalesi ocak olmuş Çilli Hocayı bilir de, bu memleketin eşrafı Rıza Bey Çilli Hocayı bilmez mi? Cadillac’ın radyatörünün içinde de Çilli Hocanın bir muskası vardı.

İşaret verecek adam tabanca elinde ortaya çıktı. İki şoför de hazır olduklarını bildirdiler. Tabanca patladı. İki yandan iki homurtu duyuldu. Bütün olan biten bir dakikanın içinde olmuştu. İki araba, iki dövüşken horoz gibi birbirinin üzerine atıldı. Bir çarpışma... İki motorun homurtusu...

Seyirciler bir çığlık koyuverdiler, kimisi başını iki elinin arasına aldı. Sanki iki araba son hızla birbirine çarpınca başka bişey mi olacak sanıyorlardı? Ne Buick, ne Cadillac kavgadan kaçmıştı. Şimdi iki araba da parça parça olmuş, birbirlerinin içine girmişti. Yamru yumru olan iki karoser, parçalanan motorlar yere serilmişti.

Çakır Yakup Bey,

– Eyvah şerefim!.. Ama onunki de... diye söylendi.

İkisi de arabalarına binip ayrı yönlerden gittiler. Şoförlere bişey olmamıştı. Benzin buğusu tüten kızgın motoru seyredenler yavaş yavaş dağıldı.

Birbirine düşman iki beyin iki şoförü gülümsüyordu. İzmir’den gelen, öbürüne,

– İş oldu arkadaş, dedi, burnumuz kanamadan atlattık.

Öbürü,

– Ben, dedi, bizim Buick’in yeni motorunu dün Istanbul’a gönderdim bile...

İzmirli,

– Ben de... dedi. Sonra bir kahkaha atıp, yerdeki parçaları gösterdi:

– Heriflerin şerefine bak, parça parça oldu.

İzmirli bir çifte kâğıtlı sardı, esrarlı cıgaradan derin bir soluk çekti, arkadaşına ikram etti. O da cıgaradan uzun bir soluk çekti.

– Yirmibini kıvırdık, dedi.

Yere serpilmiş vidaları, dağılmış parçaları ayağıyla iterken Çilli Hocanın muskasını buldu. İzmirli şoför de radyatöre bağlı muskayı çıkardı. Küçük muska bir üçgen biçiminde beze dikiliydi. Bezi söktü. İçinden balmumlu bir bez daha çıktı. Bu bezi de açınca gazeteden koparılmış bir parça.

İzmirli şoför,

– Vay namussuz, dedi, gazete parçasını muska diye yutturmuş.

Elindeki gazete parçasını okumaya başladı:

“Devlet borçlarımızın tutarı dokuzyüzseksenikimilyon, rehinde olan yüzonüç ton altın karşılığı alınan borç üçyüzellialtı, ticari ariyetler üçyüzyirmiiki, kredili ithalat sekizyüz, ekipman kredi anlaşmaları yediyüzotuzüçmilyon Türk lirası olmak üzere, dış ticaret borç tutarı üçmilyarbeşyüzmilyona yakındır.”

Adanalı şoförün muskasından çıkan gazetede de şunlar yazılıydı:

“Şehirde otobüs sıkıntısı son haddini buldu. Döviz olmadığı için belediye otobüs getirtemiyor.”

Şakacı İnsanlar

Hayat acıdır beyler. Hayat, dikenli bir yoldur. Hayat... Benim tam üç dolu defterim var, bu defterleri hayat felsefesiyle doldurdum. Şimdiye kadar, onaltıbin şu kadar, hayat budur, hayat şöyledir, böyledir diye, defterime hayat üstüne büyük laflar yazdım.

Hayat bir ıstıraptır. Hayat dik ve sarp bir yokuştur. Hayat akan bir sudur. Hayat bir tiyatro sahnesidir.

Son defterimin en sonunda da hayat için şunu yazdım:

“Hayat nedir?”

Evet, işte böyle... Hayat acıdır beyler. Anlatayım da, hayat acı mı, değil mi, siz söyleyin.

İşim gücüm yoktu, mirasyedi olduğum için değil, iş bulamadığımdan. İki gündür suyla, havayla yaşıyordum.

Parkta oturmuş, hayatın ne olduğunu düşünüyordum: Yanımdaki adam gazetesini okuduktan sonra katlayıp cebine koyarken,

– Müsaade eder misiniz? dedim.

Adam gazeteyi uzattı. Hemen küçük ilanlara baktım. İlanlardan birini okuyunca içime bir umut geldi. Her yaşta kadın, erkek işçi aranıyordu. Gazeteyi adama verdim. Vakit kaybetmeye gelmezdi. Son gücümü topladım, koşar gibi ilandaki adrese gittim. Şehrin büyük iş ve ticaret yerinde kocaman bir hanın beşinci katı; azarlarlar, paylarlar diye asansöre bile binemedim. Beşinci kata geldiğim zaman yorgunluktan merdiven basamağına oturup kaldım. İş isteyeceğim 18 numara karşımdaydı. Bisürü insan içeri girip çıkıyordu. Girenler umutlu, çıkanlar kızgın, asık suratlıydı.

İşverenlerin karşısına canlı çıkabilmek için epiy dinlendim. 18 numaralı kapıdan girdim. Karşıma ilk çıkana,

– Gazetede bir ilan gördüm de... dedim.

Odacıya benzeyen adam, eliyle, “İçeri gir, bekle!” işareti verdi.

Salonda sandalye ve koltuklar doluydu. Altı kadın, sekiz de erkek oturuyor, beş kişi de ayaktaydı. Benim gibi zavallı birine sordum:

– Acaba ne işiymiş?

– Bilmiyorum, dedi, sırayla içeri alıyorlar işte... Kimisi on dakika, kimisi yarım saat kadar içerde kalıyor. Sonra bağıra çağıra dışarı fırlıyor.

Demeye kalmadı, beklediğimiz salondan içeri açılan kapı, küt diye açıldı, yüzü domates gibi kızarmış, ter içinde, şişman bir adam dışarı çıktı.

– Namussuzlar, alçaklar! Reziller!.. diye bağırarak gitti.

– Herhalde işe almadılar da, ona kızmış, dedim.

Yanımdaki adam,

– Galiba, dedi, her çıkan işte böyle bağıra bağıra çıkıyor.

Kapıcı,

– Sıra kimde? diye sordu.

Çok süslü, boyalı genç bir kadın,

– Bende, dedi, kırıtarak içeri girdi.

Benim gibi bekleyenlerden birine,

– Acaba içerde ne yapıyorlar? diye sordum.

– İmtihan ediyorlar zannederim, dedi.

Aklımdan, okulda öğrendiklerimi geçirmeye başladım. Burası bir ticaret işi yazıhanesi olduğuna göre herhalde hesaptan imtihan edeceklerdi. İçimden kerratı bikez tekrarladım. Sonra ıskonto, faiz hesaplarının nasıl yapıldığını düşünmeye başlamıştım ki, içerden bir kadın çığlığı geldi. Kapı kanadı geriye çarptı, kadın alı al, moru mor dışarı fırladı.

– Ahlaksızlar! Namussuzlar! diye bağırarak gitti.

Açık kapıdan dışarıya kalın, kalabalık, rahat erkek kahkahaları geliyordu.

– Acaba kadına bişey mi yaptılar? dedim.

Yanımdaki,

– Sanmam, dedi, bişey yapmış olsalar bağırmazdı. Belki zor bişey sormuşlardır.

Bir delikanlı,

– Evet, dedi, kadın zora gelmiş olacak!

Yanımdaki adam,

– Erkekler de bağırıyor birader, dedi.

Odacı,

– Sıra kimde? diye sordu.

Az önce çıkan kadın için “zora gelmiş olacak!” diyen delikanlı içeri girdi. Ben yine, aklımdan mürekkep faiz hesaplarına başlamıştım ki, demin içeri giren delikanlı feryat ederek dışarı fırladı.

– Bu ne biçim iş? diye bağırarak, kendini merdivene attı.

Yanımdaki adam,

– Bu delikanlı, deminki kadın kadar bile dayanamadı, dedi.

Benden sonra işe girmek için dört kişi daha gelip sıraya girmişlerdi. Biyandan da yenileri geliyordu.

Sırası gelip içeri giren, beş on dakika sonra kan ter içinde, suratı kıpkırmızı, bağıra bağıra, söverek dışarı fırlıyordu.

Koridorda bir görünüp, sırası geleni içeri soktuktan sonra kaybolan odacıyı yakaladım.

– İçeri girenlere ne yapıyorlar? diye sordum.

Gülerek,

– Tecrübe yapıyorlar! dedi, gitti.

İhtiyar kadın da, ihtiyar erkek de öbürleri gibi canlarını kurtarmak istercesine dışarı fırladılar. Bağıra çağıra gidiyorlardı. İçerden her insan çıkışında açık kalan kapıdan içerdekilerin kahkahası geliyordu. Herkes böyle bağıra çağıra çıkıp gittikçe biyandan seviniyordum. Demek ki, onları işe almıyorlardı. Benim işe girme ihtimalim artıyordu. Ama biyandan da korkuyordum. İçerde nasıl bir tecrübe yapıyorlardı. Korkmaya da başlamıştım. Eğer iki gündür aç olmasaydım, işi de, tecrübeyi de, imtihanı da bırakıp gidecektim. Ama, belki işe alırlar umuduyla korku içinde bekliyordum. Benden önceki ihtiyar, rengi kül gibi kapıdan çıktı. Öbürleri gibi bağırıp çağırmaya dermanı kalmamıştı.

– İçeride ne yapıyorlar amca? diye sordum.

– Aman sorma, git de gör! dedi.

Kapıcı,

– Sıra kimde? diye sordu.

Sesimi çıkarmadım. Benden sonraki sırtımı dürterek,

– Sıra sizin! dedi.

– Siz buyurun, benim acelem yok, dedim.

– Olmaz, ben kimsenin sırasını alamam! dedi.

Kerata, tramvayda, otobüste olsa sıra saygı dinlemez, beni omuzlar geçerdi.

– Rica ederim, buyurun.

– Yoo... Vallahi olmaz, önce siz buyurun!

Kapıcı arkamdan itti. Kapıyı kapadı. İçimden Allaha dua ediyordum:

“Hey Tanrım! Sen beni utandırma! Sen bana kuvvet ver! Tecrübe midir, imtihan mıdır, şunu bir yüzümün akıyla atlatıp bir iş güç sahibi olayım...”

İçeri girdiğim zaman belki açlıktan, belki korkudan gözlerim kararıyordu. Burası, dayalı döşeli koskocaman bir yazıhaneydi. İçerde, sayamadım ama, belki on kişi vardı. Benden önce çıkana hâlâ kahkahalarla gülüyorlar, gülmekten gözlerinden akan yaşları siliyorlardı. Hepsi de şişman, göbekli, gerdanlı insanlar olduklarından gülmek onlara yakışıyordu. Üstü camlı kocaman bir masanın arkasında oturan adamın karşısına geçtim. Adamın bana ilk sorusu,

– Şakayı sever misiniz? oldu.

İşe girebilmek için acaba ne cevap vermeliydim? Adamları teker teker süzdüm. İçlerinde hiç benim gibisi yoktu. Hepsi de iyi giyimli, şişman, besili, yanaklarından kan damlayan insanlardı. Bu adamlar herhalde şakayı seviyorlardır diye düşündüm, zoraki bir gülümseyişle,

– Elbette şakayı severim efendim, hem de çok severim, dedim, hiç şakayı sevmeyen insan olur mu?

– Mademki şakayı çok seversin, otur şu koltuğa, dedi.

Açlıktan ayakta duracak halim yoktu ama, saygılı davranmak için,

– Ayakta dururum efendim, dedim.

– Yoo, olmaz! Madem şakayı seviyorsun, oturursun.

Şakayla oturmak arasında bir ilişki bulamadım ama, söz dinlemiş olmak için,

– Teşekkür ederim, dedim, oturdum.

– Yoo, yoo, ona değil, şu koltuğa otur.

Gösterdiği koltuğa oturdum.

– Burada gördüğün herkes, hepimiz çok şakacıyız, dedi.

– Çok güzel efendim. Bendeniz de şakaya bayılırım.

Adam sağdan soldan konuşmaya başladı. Arasıra bana sorduklarına kısa, terbiyeli cevaplar veriyordum. Ama bana bişeyler oluyordu. Affedersiniz, oturak yerimden bir sıcaklık bastı, olur şey değil. Gittikçe sıcaklık artıyor. Artık bu sıcak değil, ateş... Kızgın tavaya konmuş kestane gibi, altımdan doğru kebap olmaya başladım. Allah Allah... Acaba hasta mıyım? Benim bildiğim, hastalanan insana, altından değil başından ateş basar. Sağa sola kıvranıyorum, olmuyor. Ben kıvrandıkça onlar da bana bakıp bakıp gülüyorlar. Zaten adamlar şakacı, benim halim de gülünmeyecek gibi değil... Canım yanıyor ama, ben de onlara bakıp gülmeye başlıyorum. Altımdan öyle bir sıcaklık geliyor ki, sanki tutuşacağım.

Karşımdaki,

– Ne o, rahatsız mısınız? dedi.

“Hastayım” desem, belki işe almaz, onun için,

– Hayır, sağlığım yerinde, turp gibiyim, dedim.

– Neden öyle kıvranıyorsunuz?

Adamlar kahkahadan kırılıyorlar. Bir bahane bulmak için,

– Affedersiniz, dedim, fistülüm var da... Müsaade ederseniz ayakta durayım, oturamıyorum.

Artık gülmekten yerlere yatacaklar. Heryanımdan terler boşanıyor. Alnımdan akan terleri sildim, ayağa kalktım, “Ne gülüp duruyorsunuz?” diye bağıracağım, ama adamlar şakacı, ya beni işe almazlarsa...

Masadaki adam zile bastı. Gelen odacıya,

– Beye bir çay getir, dedi.

Buna sevindim. Demek beni beğenmişlerdi. Açlıktan karnım gurulduyordu. Sıcak çayı içersem, açlığımı bastırırdı. Odacı çayı getirdi. Ben ayaktaydım. Bardağı elime aldım. İki kesmeşekeri bardağa atar atmaz puff diye çay köpükler saçarak havaya fışkırdı. Neye uğradığımı şaşırdım. Elimden bardağı zor attım. Üstüm başım köpüklü çay içinde kalmış, ellerim sıcak çaydan yanmıştı. Herhalde bir pot kırmıştım. Adamlar gülmekten artık yerlere yuvarlanıyordu. Doğrusu gülünmeyecek halde de değildim.

İçlerinden biri kahkahalar arasında,

– Şu karşıki kapıyı aç da, masanın üstünde bir dosya olacak, onu getir, dedi.

Adamın gösterdiği kapıyı açtım, dosya falan yoktu. Arandım tarandım, yok... Hay Allah, yok desem, acaba beceriksiz mi derler? Korkarak,

– Yok efendim, dedim.

Hâlâ gülen adam,

– Buradaymış, gel! dedi.

Tam gelirken,

– Aman, kapıyı açık bırakmışsın, dedi, hemen kapa!

Kapıyı kapadım. Bu kez başka biri sormaya başladı. Ama, sorularına cevap veremiyorum ki... Bir hapşırık tuttu beni. Bütün terslikler üst üste geliyor.

– Adınız ne?

– Adım... hap... hap, hap, hap, hap... şuuu... Me, mem, Meh... hap, hap, hapşuuu... Adım Mehmet.... şuuuu!..

Adamlar yerlere yuvarlanıyorlar. Şu başıma gelenlere ne diyeyim bilmem ki... Tam kırk yılda bir iş çıktı, yok oturak yerime ateş basar, yok çayı dökerim, hapşırırım...

– Kaç yaşındasınız?

– Kı... kı, kı, hapşuuuuu!.. Kırkbir. Hapşuuu...

Gülmekten boğulacaklar: İçlerinden biri,

– Karşıda musluk var, git suratını yıka! dedi.

Yüzümü yıkayınca biraz açıldım, hapşırık kalmadı ama, bu kez başladı gözlerim sulanmaya... Göz sulanması değil, basbayağı hüngür hüngür ağlıyorum. Olur şey değil, hiç başıma gelmemişti. Acaba açlıktan mı, bilmem ki... Maskara oldum gitti adamlara... Böyle sakar, bir hapşırır, bir zırlar adamı işe alırlar mı?

– Neden ağlıyorsunuz?

– Ben mi? Bilmem... Annem rahmetli...

Bir gülüyorlar, bir gülüyorlar ki... Laf değil, hüngür hüngür ağlıyorum. Bitanesi, dolaptan bir şişe kolonya çıkardı.

– Biraz koklayın, açılırsınız, dedi...

Avucuma döktüğü kolonyadan derin bir soluk çektim. Galiba sinir kolonyasıymış. Oooh, içim açıldı. Bende bugün mutlaka bişey var. Bu kez de hıçkırık tutmasın mı. Hıık, hıık... Adamlar bana deli diyecekler. Bir ağlar, bir hapşırır, bir hıçkırır. Hâlâ ne diye kovmuyorlar bilmem...

– Ne iş yapardınız?

– Ön... hıııyk... ce... hııyk... boyacılık... hıyk.

– Aman, yeter sus! diye bağırıyorlar. Gülmekten ölecekler.

– Şu dolabı açar mısın?

Dolabın kapısını açarken sanki top patladı: Gümm! Ben korkudan yere yuvarlandım. Olursa bu kadar terslik olsun. Artık işe almazlar. Bişey değil, adamları güldüre güldüre öldüreceğim.

İçlerinden en irisi, masanın üstündeki tozu üfledi. Biraz sonra da boğulur gibi kahkahalar arasında,

– Niye kaşınıyorsunuz? diye sordu.

– Vallahi temizim, dedim, dün yıkandım ama, bilmem nedense bir kaşınmadır geldi üstüme.

Pire desem değil, pire insanın biyerine girer. Benim heryanım birden kaşınıyor: Hart, hart, hart...

En yaşlı olanı,

– Öğreniminiz ne? diye sordu.

– Edebiyat Fakültesini bitirdim.

Kulağını ağzıma yanaştırdı,

– Hızlı söyleyin, ağır işitirim, dedi.

Kulağında, ağır işitenlere özgü aygıt vardı. Biyandan hart hart kaşınırken, bağırdım:

– Edebiyat Fakültesi...

Ağzımı aygıta yapıştırdım:

– Edebiyat... derken, adamın kulağındaki işitme aygıtından suratıma fıskiye gibi su fışkırmasın mı.

Neye uğradığımı şaşırdım. Olduğum yere yıkıldım. Burası yazıhane değil perili evdi. Açlıktan da gözlerim dönmeye başladı.

Yalnız ben değildim yerde. Onlar da gülmekten yerlere serilmişlerdi. Bir zaman kahkahadan sara nöbeti geçirir gibi yerde debelendiler. Neden sonra kendilerine geldiler. Ayağa kalktılar. Artık gülmüyorlardı. Hepsi birer ciddi işadamı kesilmişlerdi. Şaka maka kalmamıştı.

Bitanesi,

– Aferin, dedi, çok iyi dayandın. Şimdiye kadar belki kırk kişi geldi, hiçbiri sonuna kadar dayanamadı. Hatta ilk tecrübede kaçanlar bile oldu.

– Anlamadım beyefendi, neye dayandım?

– Amerika’da şaka malzemesi yapan bir fabrika bize iş teklif etti. Bazı şaka malzemeleri gönderdi.

– Evet?..

– Bu şakaların bazısı ağır oluyor, tehlikeli oluyor. Onun için önceden bir tecrübe yapmak istedik.

Sonra birbirleriyle konuşmaya başladılar:

– Amerika’da bu şaka malzemelerini satan tam onbin mağaza varmış.

– Evet, evet... Yılda yirmimilyon dolardan fazla ciro yapıyorlarmış.

– Burada da iyi satış olacak... Tecrübe de gösterdi ki, hiçbir tehlikesi yok.

– Fabrika bize elli kalem mal teklif ediyor.

– Öbürlerinden de isteyelim. Bu işte kazanç var. Çünkü bizim halkımız Amerikalılardan daha şakacıdır. Biz şakayı seven insanlarız.

En yaşlı ve en şişmanları kâtipleri olduğunu sandığım birine,

– Not et, dedi, ikibin tane sandalyeye konacak kıç kızdırma levhası, onbin kutu kaşıntı tozu, beşyüz sandık hıçkırık kolonyası, beşbin düzine su fışkırtan işitme aleti, yirmibin şişe göz yaşartıcı su, beş ton deli şeker, otuzbin kutu patlama kapsülü... Hepsini yaz, hemen göndersinler.

Dayanıklılığımı beğendiklerine göre herhalde işe almış olacaklardı. Ama doğrusu, işimin ne olduğunu anlayamamıştım. Kendi aralarında konuşurlarken beni biyanda unutmuşlardı.

Benimle ençok uğraşana,

– Beyefendi, dedim, acaba işe alındım mı?

– Haaa, dedi, bak seni unutmuştum. Evet, isteklilerin içinde senden daha dayanıklısı çıkmadı. Seni işe aldık.

Kâtibine döndü,

– Muhasebeciye söyle, vezneye söylesin, bu adama ikibuçuk lira versinler.

Sonra bana,

– Bizim şirketimiz, Amerika’daki fabrikadan her ay bu şaka malzemelerinin başka çeşitlerinden getirtecek, dedi. Sen her ayın üçünde burada bulun. Yeni gelen şaka aletlerini üzerinde tecrübe ederiz. Sonra gider vezneden ikibuçuk liranı alırsın. Her ayın üçü, unutma!.. Ayın üçü pazara gelirse, ertesi günü gelirsin.

– Hı hıı... diye güldüm.

O da güldü:

– Çok şakacısınız. Ben de şakayı çok severim.

Gülüyordum. O da gülüyordu. Aç maç ama, bütün gücümü toplayıp herifin burnuna bir yumruk indirdim, geri geri gitti, kıçının üstüne düştü. Burnundan fış, diye kan fışkırıyordu. Öbürleri şaşırmışlardı.

– Size küçük bir şaka yaptım, dedim.

Düştüğü yerden,

– Ama böyle de şaka olmaz ki... Bu eşek şakası... dedi.

– Ne yapalım, biz fakiriz. Ayda kazanacağımız ikibuçuk lira ile sizin getirttiğiniz şaka oyuncaklarından alamayız ki... Sizin hatırınız için şaka da mı yapmayalım? Aletsiz, malzemesiz şaka işte bu kadar olur.

Kapıyı çat diye kapadım, çıktım. Hemen evime gittim. İçi hayat felsefesiyle dolu defterimin en sonuna şunu yazdım: “Hayat acı bir şakadır.”

Alın Teri

Onu görmeyeli ancak üç yıl olmuştu. Sevdiğim bir arkadaştı. Nasıl sevmem, yoksulluk günlerimizde sefaletimizi dostçasına bölüşmüştük. Bir simidi ikimiz bir bardak çayla ıslatır yerdik. Bana eski bir pardösü vermişti. Pantolonum, ceketim delik deşik olduğu için, bütün bir yaz sıcağında o kalın pardösüyü sırtımdan çıkaramamış, kaplıca musluğu gibi zırıl zırıl terlemiştim. Bana bir okul arkadaşım, al şu parayı da bir iş yap, diye ikibin lira vermişti. Bütün hayatımda iş denen şeyi beceremediğim için, ikibin lirayı götürüp onun avcuna bırakmıştım. O kendisini müthiş, eşsiz bir işadamı görürdü. Onu benden önce tanıyanlar da öyle söylüyorlardı. Bir zamanlar Istanbul’un karaborsa kralıymış. Emri altında kırk elli karaborsacı çalışırmış. Günde temiz para bin ikibin lira kazanırmış. Sonra bir tersi dönmüş, meteliksiz kalmış. Benim de huyumdur, nerde tersi dönenler, nerde mirasını yiyip meteliksiz kalanlar varsa, onları arayıp bulur, onlarla arkadaş olurum.

Onu tanıdığım zaman, belki üst üste on kez iflas etmişti. Artık öyle olmuştu ki, bir alacaklısı karşısına çıkıp parasını istese, kovardı. Ama hiçbir zaman zengin olmak umudunu yitirmedi.

İnsanın işi ters gitti mi gider. Bir eski okul arkadaşımdan alıp verdiğim ikibin lira da onu düzeltmedi. Bu başarısızlığı ne ben onun başına kaktım, ne de o benden dostluğunu esirgedi.

Sonra ben o ikibin liranın ödeyebildiğim kadarını üç beş, o eski arkadaşıma ödedim.

Araya pekçok olaylar girdi. Dostluğumuzun arası soğudu. Birbirimizi kaybettik.

Geçende başka bir arkadaşla konuşurken söz döndü dolaştı ona geldi.

– Şimdi görme onu, dedi, zengin oldu.

– Deme yahu!..

– Vallahi... Günde bin liraya para demiyor.

– Hadi canım.

– Özel arabası var, şoförü var...

– Nasıl oldu?

– Basbayağı oldu işte. Bir telefonda, gün oluyor, onbin lira kazanıyor.

– Alay mı ediyorsun?..

– Bir han yaptırdı, bir de apartman yaptırıyor.

İnsanın bitürlü inanası gelmiyor. Üç yılda bütün bunlar nasıl olur? Ben gece gündüz çalışıyorum da bodrum katındaki evimin kirasını bile zar zor veriyorum.

Bir de üstelik,

– Ne kadar eski borcu varsa ödüyor! demesin mi?

Aklıma şu bizim eski hesap geldi. Kendisine bir mektup yazdım. “Belki hatırlarsın, dedim, hani şu...”

Hatırlamış. Bir adam gönderdim, parayı verdi. Kendisiyle telefonda konuştuk.

– Sen niye bana gelmiyorsun? dedi.

– Yahu, dedim, ben zaten uğursuzun biriyim. Kendime yararım yok, sana olsun zararım dokunmasın.

– Eskiden geliyordun, dedi.

– Eskiden sen de benim gibi meteliksizin biriydin, dedim, kaybedecek neyin vardı?

Çok üsteledi. Kalktım gittim. Büyük bir handa beş altı odalı yazıhane tutmuş. Kapısının üzerinde “Alın Teri – İthalat, İhracat, Komisyon İşleri” yazılı. Beni çok iyi karşıladı. Arabasına bindik, öğle yemeğini yedik. Başka bir ticarethanesi daha varmış. Onun adı da “Alın Teri Ticaret Evi”.

– Aman arkadaş, dedim, üç yıl içinde bütün bunları nasıl yaptın?

– Alnımın teriyle.

Kimbilir kaç bin lira olan arabayı gösterdim:

– Ya bu?

– Alnımın teriyle!

Sonra beni kendi hanına götürdü. Onun da kapısında “Alın Teri Hanı” yazılı. Bir han daha yaptırıyormuş, adı “Küçük Alın Teri Hanı”.

Akşamüzeri, yine otomobiliyle apartmanına götürdü. Şaşırdım kaldım, ikişer daireli sekiz katlı apartman. Her dairede altı oda var. Kapıdan girerken başımı kaldırıp baktım: “Alın Teri Apartmanı” yazıyor. Artık dayanamadım,

– Bana bak, dedim, sen bu ticarethanelerinin, hanlarının, apartmanlarının adlarını değiştir.

– Neden?

– Değiştir işte...

– Ne koyayım?

– “İdrar Ticaret Evi”, “Büyük İdrar Hanı”, “Küçük İdrar Hanı”, “İdrar Apartmanı” koy.

Tekrar,

– Neden? diye sordu.

– Neden olacak, dedim, çalışmaktan yalnız alnım değil, koltuk altım terliyor, imanım gevriyor, hâlâ bir ev kirasını zamanında veremiyorum. Senin alnın, Karakulak suyunun kaynağı olsa üç yılda bu kadar terlemez be!.. Seninkisi alın teri değil sidik... Durmadan fıçı fıçı bira içsen, üç yılda bu kadar idrar bile gelmez insandan...

Allahaısmarladık demeden ayrıldım. Daha alacağım beşyüz lira var. Adam göndersem acaba verir mi? Eğer vermezse yandım. Beşyüz lirayı çıkarmak için daha böyle elli yazı yazmam gerekecek. Epiyce alnım da, altım da terleyecek demektir.

Ne Güzel Memleket

İki komşu memleket arasında bir ticaret anlaşması yapılacaktı. Bunun için komşu memleketlerin birinden bir ticaret heyeti öbür memlekete gelmişti. Konuk ticaret heyetinin başkanı kendi memleketine günü gününe rapor gönderiyordu. Aşağıda bu günlük raporların çevirisini bulacaksınız.

3 MART 19...

Havaalanında uçaktan indiğimiz zaman bizi gümrük memurlarından başka karşılayan olmadı. Memurlar bavullarımızı, valizlerimizi didik didik arayıp taramaya başladılar. Biz, bu hareketin protokole aykırı olduğunu, ticaret heyeti olduğumuzu, eşyalarımızı arayamayacaklarını söyledikse de, gümrük memurlarına söz anlatamadık. Belgelerimizi gösterdik, para etmedi. Muayeneden sonra iki saat kadar bekletildik. Gelen giden olmadığı için ne yapacağımızı bilemiyorduk. Gece için kendimize bir otel aramaya karar verdiğimiz sırada bizi beşyüz kişiye yakın bir kalabalık karşılamaya geldi. Karşılayıcıların başında bulunan zat,

– Biz sizi denizyolu ile geleceksiniz diye sabahtanberi iskelede bekliyorduk, dedi.

– Pek şakacısınız, diye cevap verdim.

Bu zatın bizim memlekete denizden yol olmadığını bilmemesi elbette olanaksızdı. Gümrük memurlarından şikâyet ettik. Pek nazik biçimde özür diledi:

– Sizi, bizden sanmışlar. Bir kaçakçı çetesi geliyor diye ihbar olmuş da...

Sonra gülerek ekledi:

– Sizi yabancı yerine koymamışlar, bizden sayılırsınız.

– Teşekkür ederiz.

Karşılayıcıların başında gelen zat,

– Sizi ancak beş altıyüz kişiyle karşılayabildik, dedi.

“Neden bu kadar kalabalık?” diye sormama vakit bırakmadan,

– Çünkü, dedi, gazeteciler Amerika’dan gelen bir artisti karşılamaya gitmişler. Sayın Bakan da propaganda gezisinde, Müsteşar Bey açılış töreninde, Genel Müdür de yapılacak barajda. Vali, pazarı teftişe çıktı. Protokol Müdürü garda Başbakanı uğurluyor. Mektupçu ile Hukuk İşleri Müdürünü bu sabah emekliye ayırdılar. Özel Kalem Müdürü görülen lüzum üzerine izinli gönderildi. Genel Müdür Yardımcısı sağlık nedenleriyle istifa etti. Kala kala bir ben kaldım. Onun için bu kadar az kişi geldik. Yoksa onbeş yirmibin kişi ile sizi karşılardık.

– Zatıâliniz kimsiniz? diye sordum.

– Ben, bakanlığın müsteşar muavininin birinci şube müdür vekilinin sekreter yardımcısına vekâlet ediyorum. Eğer bakanlık emrine alınmazsam, sağlık nedeniyle istifa ettirilmezsem, mecburi izne gönderilmezsem, görülen lüzum üzerine işten çıkarılmazsam, görevden affedilmezsem, şu dakikada bu işle meşgulüm.

Otomobillere binerken,

– Karşılama törenini denizde hazırlamıştık, dedi. Şimdi hep birlikte sahile gidelim. Orada tören yapıldıktan sonra istirahat edersiniz.

Sahilde arabalardan indik. Kayıklara binerek açıkta duran yata çıktık. Yat, iskeleye yanaşamadığı için, biz kayıklarla yata yanaştık. Yat kalkınca, bizi bayraklarla donatılmış gemiler karşıladı. Sahilden kırkbir pare top atıldı.

Sahile döndük. Rıhtım üzerinde yirmi ile yirmibeş yaş arasındaki küçük kız çocukları (!) bize buketler verdiler. Üzerlerinde “Hoşgeldiniz!” yazılı, meşe dalları ve çalı süpürgesi otlarıyla süslü takların altından geçerken kurbanlar kesildi. Bandonun önünden geçerken fotograflarımız çekildi. Alkışlar arasında konuk kalacağımız otele geldik.

4 MART 19....

Otelde, gazetecilerin baskınına uğradık. Fotograflarımızı çektiler.

– Memleketimizi nasıl buldunuz? diye sordular.

Biz de her gittiğimiz geri kalmış ülkede, herzaman, heryerde olduğu gibi,

– Fevkalade... Harikulade... Cennet gibi... Kalkınmalarınıza hayran olduk. Bizim için sizden alınacak pekçok dersler var... gibi pohpohlayıcı sözler söyledik.

Gazetecilerden biri bana,

– Ençok hoşunuza giden ne oldu? diye sordu.

Ben, nasıl cevap verilirse hoşlarına gideceğini önceden öğrendiğim için,

– Şiş kebaplarınızla, dolmalarınıza, bir de baklavanıza bayıldık, dedim.

Gazeteciler tam ayrılacağı sırada içlerinden biri,

– Siz ne oynuyorsunuz? diye sordu.

– Oyun sevmem, dedim.

Yüzüme tuhaf tuhaf baktı.

– Ciddi söylüyorum, hayatımda hiç oyun oynamadım, dedim.

Bizim heyetteki arkadaşlardan birine döndü,

– Siz nerede oynuyorsunuz? dedi.

O da oynamadığını söyleyince, başka birine sordu:

– Maçta kimler oynayacak?

– Ne maçı? dedik.

– Siz Magsonar futbol takımı değil misiniz?

Hayatımda bu denli şakacı insanlar görmedim.

İçlerinden biri,

– Yok canım, bunlar futbolcu falan değil, dedi, bunlar Monako’dan gelen güreş takımı...

Başka bir gazeteci de,

– Yok yahu, dedi, görmüyor musunuz heriflerin suratlarını, bunlar besbelli Honolulu’dan gelen operet artistleri...

Biz, gazetecilere ticaret heyeti olduğumuzu anlatınca,

– Öyleyse sabahtanberi ne diye bizi meşgul ediyorsunuz? diye çıkıştılar.

Kendilerinden özür diledik.

5 MART 19....

Geceki ziyafet pek neşeli geçti. Ziyafet sofrasında bir zat ayağa kalkarak, iki memleket arasındaki kültür, ticaret, tarih, kozmografya, kimya ve hesap ilişkilerinden ve kader birliğinden söz etti. Ve kadehini şerefimize kaldırdı. Bütün kadehler havaya kalktığı sırada, birdenbire elektrikler söndü. Kısa bir şaşkınlıktan sonra, herkes dışarı fırladı. Biz neye uğradığımızı şaşırmıştık.

– Kontak!.. Kontak!.. diye bağırıyorlardı.

Önce bize bu yapılanı, bu memleketin bir geleneği, şakası, sürprizi sandım. Bisüre sonra elektrikler yandı.

Nazik bir zat,

– Çok affedersiniz, dedi. Biz elektrik kontak yaptı sanmıştık. Çünkü arasıra böyle kontak olur. Halbuki kontak değilmiş.

– Neymiş? diye sordum.

– Bu kez sigorta atmış, dedi...

Yeniden yemeye içmeye başladık. Yine lambalar söndü. Bir kaçışma, koşuşmaca daha oldu. Karanlıkta yakaladığım birine,

– Kontak mı, yoksa sigorta mı attı? diye sordum.

– Değil, dedi, bu kez cereyan kesildi.

– Ne kadar sürer?

– Belli olmaz. Bazen uzun sürer ama, bazen de biriki saat içinde onarırlar.

İyi ki, çok ihtiyatlı insanlar olduklarından hemen gaz lambalarını, mumları getirdiler. Fakat lambaların gazı yoktu. Bu kez şamdanlardaki mumları yakarlarken cereyan geldi.

6 MART 19....

Bu gece onurumuza sabaha kadar sanat gösterisi yapıldı. Şarkılar söylendi, sazlar çalındı. Doğrusu pek güzel eğlendik.

11 MART 19....

Dün, müzeleri, anıtları gösterdiler. Bugün de yeni açılan fabrikaları dolaştırdılar. Yarın da kenti gezdirecekler. Henüz ticaret konuşmalarından laf yok. Ayıp olur diye biz de bişey söylemiyoruz. Herhalde bir programları vardır.

16 MART 19....

Buraya ticaret anlaşması için geldiğimizi hatırlatmamızın doğru olup olmadığına bitürlü karar veremiyorum. Bu hususta emirlerinizi beklerim. Dün gece sabaha kadar şerefimize çok büyük bir ziyafet daha verildi. Bugün okulları gezdirecekler, akşama başka bir ziyafetteyiz.

19 MART 19....

Dün geceyarısından sonra yirmialtı otomobille Sulukule denilen yere gittik. Sabaha kadar eğlendik. Size bu raporu uyku sersemi yazıyorum.

20 MART 19....

İki gündür bizi eğlencelerle, balolarla, ziyafetlerle, içkilerle iyice serseme çevirip öylece müzakere masasına oturtmak, kazıklamak istiyorlar, diye kuşkulanmıştım. Yanılmışım. Üç haftadır buradayız. Müzakerenin lafını bile eden yok.

25 MART 19....

Bugün Genel Müdüre anlaşmayı ne zaman yapacağımızı sordum. Şaşırarak,

– Ne anlaşması? dedi.

– Ticaret anlaşması, dedim.

Büsbütün şaşırınca, kendilerine açıkladım. O zaman,

– Yaaa, siz ticaret heyeti miydiniz? dedi, biz sizi başka bir memleketin yardım heyetiyle karıştırmışız.

Akşama yine şerefimize bir ziyafet var.

1 NİSAN 19....

Dün gece bizim heyetten üç kişi sarhoş oldu. Biz de onlar gibi zeybek, çiftetelli oynamasını öğrendik. Ziyafetlerde hopluyor, zıplıyor, göbek atıyoruz. Ticaret işini bikez daha hatırlattım.

– Kolay canım. Biz size palamut, tütün, pamuk, fındık satarız, siz de bize kahve satarsınız, dediler.

– Bizde kahve yok, yetişmez, dedik.

– Öyleyse buğday satın! dediler.

– Biz buğdayı altı ay önce sizden satın almıştık, dedik.

– Zararı yok, artanını bize satarsınız, dediler.

Çok şakacı insanlar.

Ertesi gün gazetelerde resimlerimiz çıktı. Altında şöyle yazıyordu:

“Dost komşu memleketle ticaret anlaşması yapıldı. Yeniden 500 milyon dolarlık kredi açtılar. Zaruri ihtiyaçlarımızdan dudak boyası, zıpzıp, nal mıhı, sapan lastiği gönderecekler.”

20 NİSAN 19....

Geri dönmemiz için yüksek buyruğunuzu aldık. Fakat ticaret heyetimiz bu memleketin havasına o kadar alıştı ki, artık dönmemize olanak yoktur. Yiyoruz, içiyoruz, eğleniyoruz, oynuyoruz. Bu nedenle toptan uyrukluk değiştirerek bu güzel memlekette kalmak kararını verdiğimizi saygılarımla arz ederiz!

İleri Gelen Adamlar

“K” kasabası sınır üzerinde, doğu illerimizden birindedir.

Kışı altı yedi ay sürer. Hem de karlı, fırtınalı, tipili bir karakıştır.

İktidar partisinin Merkez Yönetim Kurulunun üyeleri, aralarında iyice düşünüp taşınıp, örgütün en uzak, en küçük kuruluşlarına, bucaklarına, ocaklarına kadar göndermek için bir genelge kaleme aldılar.

“K” kasabasının Parti Başkanı Merkez’den gelen genelgeyi okuyunca eli ayağı birbirine dolaştı. Sanki hemen kapı açılıp parti ileri gelenleri içeri gireceklermiş gibi yüreği küt küt atıyordu.

“K” kasabasının Parti İlçe Kurulu toplandı. Kendini toparlamaya çalışan başkan, Yönetim Kurulu üyesi ve Taş Mahalle Muhtarı ve Modern Palas Otelinin sahibi Hüsnü Efendiye,

– Bay Hüsnü, dedi (resmi konuşmalarında arkadaşlarına Bay derdi), şu mektubu okuyalım bir.

Otelci Hüsnü Efendi genelgeyi okudu. Belediye Başkanı Haydar Bey,

– Geliyorlar! dedi.

– Ben de öyle anladım, bu mektuptan o anlaşılıyor, geliyorlar!..

Merkez, genelgede bazı şeyler soruyor, bunların cevaplandırılmasını istiyordu. İstenilen cevaplar madde madde verilmişti:

“Kasabamızda partimize kayıtlı beşbin üye olup, bunların hepsi de icabında partimize canlarını fedaya hazır ve amade olmakla beraber parti aidatı verenlerin yekûnu ise on kişiyi pekçok geçmemektedir.
Yüksek emirleriniz başımızla beraber olup muazzam bir karşılama töreni hazırlanarak, hergün istasyona ilkokul mektebinin çocukları yeni elbiseleri giydirilmiş olarak çıkarılmakta ve bütün köy muhtarlarına, köylerindeki eli ayağı tutanların mevcutlu olarak istasyona gönderilmeleri bildirilmiştir. Ayrıyeten komşu kasabalardan bir insaniyetlik olmak üzere, üçer beşer bin kişilik yardımcı olaraktan kuvvet göndermeleri, yarın aynı iş başlarına gelince bizim de yardım edeceğimiz bildirilmiştir.
Kasabamızda partimiz, iki adet futbol topu oyunu için kulüp açaraktan gençleri sinesinde toplamıştır. Kasabamızı teşrifinizde bu iki gençlik takımı arasında, huzurunuzda bir maç müsabakası yapılmak için hergün talimler icra olunmaktadır. Bundan başka, ayrıyeten yine gençliği sinesinde toplayan iki tiyatro kumpanyası terbiyevi mahiyette dram piyesleriyle, son derecelerde ahlaki komedilere başlamış olup, yine teşrifinizde huzurunuzda bu temsil oyunları gösterilecektir.

...........................................”

Cevap postaya verildi. Kış birden bastırmıştı. “K” kasabası kasımın ortasında karlara gömüldü. Partinin istediği cevap postalandığı zaman yollar kapalı değildi. Ama mektubu götüren tiren “K” kasabasından 23 km. ilerdeki istasyondan öteye gidememişti. Yol kardan kapalıydı. Bütün mektuplar, havaleler, koliler posta vagonunda kalmıştı.

Ankara’daki Merkez’e, bütün parti kuruluşlarından cevaplar, raporlar gelmişti. Yalnız cevabı gelmeyen “K” kasabası parti başkanlığına bu aldırmazlığından ötürü ağır bir yazı daha yazıldı. Postaya verilene kadar yollar büsbütün kapanmış, bu yazı da yolda kalmıştı.

“K” kasabası particileri, göze girmek için birbirleriyle yarış ediyorlardı. Parti Başkanı ile Belediye Başkanı kendilerini gösterip merkezin listesinden milletvekili adayı olmak umuduna kapılmışlardı.

Ortaokul Müdürü bir hafta çalışarak, Parti Başkanına bir karşılama nutku hazırlamıştı. Buna karşılık her gece birlikte ve başkanın hesabına içiyorlardı. Şimdi Parti Başkanı her akşam rakı sofrasında, Müdürün sık sık düzelttiği bu nutku ezberliyordu. Müdür, Başkanın sözünü arayerde kesiyor,

– Burada sesini daha bir yükselt!

– Burada biraz sus, gözlerini şöyle bir etrafta gezdir, azıcık gül... Sonra yine başla! diyordu.

Belediye Başkanı da ziyafet hazırlığıyla uğraşıyordu. Modern Palas Otelinin sahibi Hüsnü Efendinin bu karşılama için frak giyeceğini duymuştu. Herif hepsinden üstün çıkacaktı. Elbette fraklı adam, frak giymesini bilen adam dururken, fraksızları milletvekili yapıp Ankara’ya götürmezlerdi.

Otelci Hüsnü Efendi, Cumhuriyetin ilk yıllarında parti delegesi olarak Ankara’ya gittiği zaman, bu frakı orada elden düşme almıştı. Karısı sandıktan çıkardı. Naftalinlerini silkelediler, ütülediler. Bitürlü frak Hüsnü Efendiye olmuyordu. Elbise biraz küçülmüş, Hüsnü Efendi de büyümüştü. Pantolonun beli kavuşmuyordu.

Merkez, “K” kasabasından hâlâ cevap alamadığı için telaşlandı. Bu kez daha ağır bir yazı postaladılar. Ona da cevap yok. Partinin kimi ilçe örgütü olduğu gibi başka partiye geçiyordu. Sakın “K” kasabası da böyle bir oyun oynamasın?.. İşi tatlıya bağlamak için bu kez “K” kasabasına, merkeze bir heyet göndermesi yazıldı. Partiden kopmak üzere olan illerden heyet isteniyor, bu heyet parti ileri gelenleri tarafından kabul olunuyor, ziyafetler veriliyor, birlikte çıkarılan resimler gazetelerde basılınca, merkezle bağları pekiştirilmiş oluyordu. “K” kasabası, merkezin çağrısına da cevap vermedi. Çünkü bütün mektuplar yolda kalıyor, ellerine geçmiyordu.

Kasabanın iki futbol takımına zorla onsekiz oyuncu bulunmuştu. Daha dört oyuncu eksikti. İstasyon memuru, iki öğretmen, hususi muhasebeden üç memur, sağlık memuru, bir de mübaşir takıma girmiş, üst yanı öğrencilerden tamamlanmıştı. Memurlara futbol oynamaları için izin çıktığı duyulunca futbolculuğa özenenler birdenbire arttı. Hatta kaymakamlıkta kâtip elli yaşındaki Selâhattin Efendi bile kaleci durmaya kalktı.

Otelin boş duran alt katında “Gençlik Sahnesi” kurulmuştu. Tiyatroya ilgi daha çoktu. Yalnız kadın artist bulamıyorlardı.

– Ah, yaz olsa!..

Yazın kasabaya cambazlar, şarkıcılar, saz takımları gelirdi, onlardan biriki artist kadın kiralarlardı.

Erkeklerden birini kadın kılığına sokmayı düşündülerse de buna kimse yanaşmadı.

Okul Müdürü, bütün oyuncuları erkek olan bir piyes bulmuştu. Hergün provaları yapılıyordu.

“K” kasabası particilerinden kuyumcu Rıza Bey,

– Yahu, yollar kapalı, boşuna bu hazırlık, dedi, tiren işlemiyor ki...

Başkan, iki ay önce gelen genelgeyi kuyumcu Rıza’ya uzattı:

– Oku şunu!.. Pek yakında geleceklerini yazıyor. Onlar gelecek olurlarsa, tirenle mi gelirler? Bir de bakmışsın bir sabah kasabayı otomobiller sarıvermiş... Söyle bakalım Bay Rıza, o zaman ne yaparız?

– Yahu yollar kapalı...

– Yollar sana, bana kapalı... Onlar gelecek olduktan sonra kapalı mapalı dinler mi? Kadillakların önüne, efendime söyleyeyim, bin traktör dizerler, silindirler korlar, karları temizler, hem biyandan yolları yapar, hem gelirler...

İlkokul, ortaokul öğrencileri, başlarında öğretmenleri, hergün istasyona iniyor, karşılama için hazırlanıyorlardı.

Kışın çiçek değil, yeşil ot bile bulunmazdı burada. Enstitünün dikiş öğretmeni (başka öğretmeni yoktu) krepon kâğıtlarından yapma çiçekli bir buket yapmıştı. Kaymakamın onbir yaşındaki kızı Gülsen, hergün bu buketle istasyona iniyordu. Gülsen’in, tirenden yada otomobilden iner inmez ileri gelenlere bu buketi nasıl vereceği talim ediliyordu.

Mart ortalarına doğru artık herkes bu hazırlıktan bıkmış, çalışmalar gevşemişti. Parti Başkanı da umudunu keser gibi olduğu için, merkezden kesinlikle gelip gelmeyeceklerini öğrenmek istiyordu. Doğrudan doğruya partinin üstlerine sormak ayıp olurdu. (Başkan askerliğinde iyi bir çavuştu.) Bunu bir kurnazca soracaktı. Şehirlerarası telefon çalışmadığı için candarma telefonu ile konuşacaktı. Candarma dairesine gitti. Candarmanın telefonu manyetoluydu, Ankara’ya kadar doğrudan doğruya konuşulamazdı. Candarma çavuşu,

– Biz (.........)’le konuşuruz. Orada telsiz var... dedi. Telefon eder, oradan (.........)’ye sorarlar. Orasının Ankara’ya bağıntısı vardır. Onlar telsizle (.........)’ye sorar, (..........) de (...........)’ye.

Birbuçuk ay işlemeyen tiren, o kışın ilk kez ertesi gün kasabaya gelecekti. Haberler birbirini tutuyordu. Demek “ileri gelenler” tirenle geleceklerdi. Piyeste rolü olanlar, rollerini unuttuklarından yeniden ezberlemeye başladılar. Futbolcular son bir antrenman yaptılar. Oyunda, sağlık memuru topa vuruyorum diye ayağını boşa savurduğundan sakatlanmıştı.

Karşılayıcılar sabah erkenden istasyona toplanmışlardı. Karşılayıcıların ortasında, İzmir marşı ile Cezayir marşını çok iyi çalan çalgı takımı vardı: Bir davulcu, bir kemancı, bir zurnacı, bir de klarnetçi Kıpti Apti... En başta öğrenciler, sonra futbol kıyafetleriyle iki takım yer almıştı. Onlardan sonra da “Gençlik Sahnesi” oyuncuları vardı. İstasyona boydan boya üzerinde “Hoşgeldiniz” yazılı bir bez gerilmişti.

Arkada halk yığılmıştı. Komşu kasabadan gelen partililer de oradaydı.

İleri gelen adama verilecek bukete bakınca Başkan kızdı. Hergün istasyona götürülüp getirilmekten kâğıt çiçekler kirlenmiş, ıslanıp yumuşamış, yırtılmıştı. Başkanın asıl kızgınlığı otelci Hüsnü’yeydi. Üstünde frak olduğu için en başa geçmiş, birdenbire bir önem kazanmıştı. Frakı giyince kimse de ona “geri dur!” diyemiyordu. Belediye Başkanınınki yeniydi ama fraka benzememişti. Siyah kıravat da bulamadığı için renkli bir kıravat takmıştı.

Parti Başkanı telaştan, heyecandan okuyacağı nutku unutmuştu. Sık sık helaya gidip nutuk kâğıdını okuyor, nutku ezbere alıyordu.

Heryan kâğıt bayraklarla donanmıştı. Tirenin düdüğü duyulunca coşku son kerteyi buldu. Tiren istasyona girdi, bir kaynaşma oldu, bir uğultu, arkadan alkış ve yaşa sesleri yükseldi. Davulun tokmağı ile saz, mızıka takımı İzmir marşına başladı.

Tirenden inenler oluyordu ama, hangisinin ileri gelen olduğu pek belli değildi. Belediye Başkanı, tirenden inenlerden en şişman olanının elini öpüyordu. Modern Palas sahibi şık birinin eline sarılmak için eğilirken daracık frak pantolonunun dikişleri sökülmüştü. Gençlik Kolu da bir adama yapışmış, adamı omuzlarının üstünde havaya kaldırmışlardı. Halk,

– Yaşaaaa!.. Yaşasın! diye bağırıyordu.

Bu şenlik, bağrışma, bu kargaşa bir çeyrek kadar sürdü. Ondan sonra herkesi bir sessizlik aldı. Halk arasında fısıldaşma başladı.

– Gelmemişler!..

– Ben gözümle gördüm be!.. Bizim Başkan elini öpüyordu.

– O bir yolcuymuş!..

– Değil vallahi... Bir göbeği vardı ki maşallah... Öyle yolcu mu olurmuş?

Bu sırada posta memuru elinde bisürü zarfla Parti İlçe Başkanına geldi. Mektupların hepsi partiye, hem de Merkez’den gelmişti. Kasabanın Parti Başkanı coşkuyla mektupları aldı. Hiç şimdiye kadar merkezden bu kadar çok mektup birden almamıştı. Titreyen parmaklarıyla en üstteki zarfı açtı. Etrafındakiler merakla ona bakıyorlardı. Okuması pek kuvvetli olmadığı için,

– Demir Ali oğlum, benim gözüm iyi seçmez, okuyuver şunu!.. dedi.

Demir Ali merkezden gelen yazıyı yüksek sesle okudu:

“K” Parti Başkanlığına,

İlçe Yönetim Kurulunuzun, parti işlerine karşı aylardanberi sürüp giden ilgisizliği, parti örgütü içindeki bozguncu hareketleri, yıkıcılığı, partililer arasında bozgunculuk yaratmak gibi disiplini bozan hareketleri delilleriyle sabit olduğundan, partinin selameti bakımından Haysiyet Divanı kararıyla görevden alındığını...”

Kasabanın Parti Başkanı sarsıldı. Üyelerin rengi sarardı. Uzun bir sessizlik oldu. Sonra Belediye Başkanı,

– Elli kişilik bir ziyafet hazırlamıştım, ne olacak? dedi.

Futbol takımı kaptanı,

– Yazık, dedi, karda, kışta don gömlek, boşu boşuna bu kadar titredik.

Demir Ali,

– Tiyatro, dedi, oyuncuların makyajları bile hazır...

Parti Başkanının kan beynine sıçradı. O hiddetle dili çözüldü:

– Arkadaşlar, biz bu kadar hazırlık yaptık...

– Evet yaptık...

– Bu kadar hazırlığa günah!..

– Bir teklifim var... Şimdi hep birden “Milli Kudret Partisi”ne geçeriz... Haa!.. Ne dersiniz? Hiç hazırlığımızı bozmayalım!.. Milli Kudret Partisinin ileri gelenlerini çağırırız.

– Çağırırız...

– Karar mı?

Kararı imzalamak ve tabelayı değiştirmek için parti binasına giderlerken, bir Istanbul gazetesinin muhabiri olan Demir Ali postaneye koştu, Istanbul gazetelerine telgraflar çekti:

“K” kasabası, (.........) Partisi Yönetim Kuruluyla birlikte 500 üyesi (.........) Partisinin zararlı gidişini beğenmediklerinden ve düzeltilmesine de olanak görmediklerinden toptan istifa ederek “Milli Kudret Partisi”ne geçmişlerdir.

Apona Fuarı

Tarihimiz boyunca bütün kötü, yanlış, gülünç işlerin eski dönemde yapılmış olduğunu söylemek gelenektir. Biz bu geleneğimizi bozmak istemediğimizden, bu hikâyede anlatılan olayların da eski günlerde geçmiş olduğunu açıklarız.

Apona kenti uluslararası fuarı, şimdiye kadarkilerin hepsinden üstün olacaktı. Bundan iyi propaganda fırsatı ele geçemezdi. Bütün ticaret ataşeliklerine, fuarda kendilerine yer ayırtabilmeleri için, en geç iki ay içinde cevap verilmesi istenen mektuplar yazıldı.

Mektupları alan devletlerin ticaret ataşelikleri, çağrıya teşekkürle, fuara katılmak istediklerini bildirdiler. Yalnız biyerden ne “evet”, ne “hayır” diye cevap geldi.

Cevap vermeyen bu memleketle fuarı açacak memleketin ticaret heyetleri arasında o sırada bir anlaşma yapılmaktaydı.

Anlaşmanın imzalanmasından sonra verilen ziyafette Heyet Başkanı, Ticaret Bakanına,

– Apona Fuarına katılsaydınız, memleketinizin propagandası bakımından çok yararlı olacaktı... dedi.

Ticaret Bakanı hayretle sordu:

– Apona mı? Fuar mı? Apona’da fuar mı açılıyor?

Ticaret Heyeti Başkanı, iki yıldır bütün ulusların bu fuar için hazırlandıklarını, bütün ajansların gazete ve radyolarla durmadan Apona Fuarıyla ilgili haberler verdiğini söyledi.

Ticaret Bakanı, ertesi gün hemen müsteşarını çağırdı:

– Apona Fuarından neden bana söz etmediniz? Gelen mektubu neden bana göstermediniz?

Müsteşar, büyük bir iyi niyetle, her ne kadar Avrupa kıtasında Apona diye bir kent olduğunu hatırlıyorsa da, orada bir fuar açılacağından, bir çağrı mektubu gönderildiğinden haberi olmadığını söyledi.

Ticaret Bakanlığı altüst oldu. Bakan, şiddetle mektubun bulunmasını emretti. Bakanlık daireleri, genel müdürlükler, şubeler birbirine girdi. Ortalık o kadar karıştı ki, bu kargaşalıkta şaşkınlıktan Mısır’a pamuk, Kanada’ya buğday, Irak’a petrol, İsviçre’ye saat ihracı için teklifler yapılırken, İngiltere’den fındık, İran’dan atom bombası, Habeşistan’dan tepkili uçak ithali için teşebbüslere de geçildi.

Bitürlü mektup bulunamıyor, üstelik kaybolan mektup aranırken, daha önceleri kaybolmuş mektuplar bulunuyor, bulunan bu mektuplar da yeniden kayboluyordu. Çağrı mektubu Apona’daki Ticaret Ataşeliğine soruldu.

Ataşelik, Apona’da fuar açılacağı hakkında her ne kadar bilgisi yoksa da, böyle bir haber duyulur duyulmaz, hemen arz olunacağını bildiriyordu.

Uzun arama taramalardan sonra, Bakanlık Evrak Kalemindeki kayıtlardan, on ay önce Apona Ticaret Ataşeliğinden resmi bir mektup gönderildiği keşfedildi. Bu sırada ataşelik de, on ay önce Apona Fuarına çağrı mektubunu gönderdiğini, tarih ve sayısıyla bildirmişti. Artık ipucu bulunmuş demekti. Şimdi iş, mektubun nerelere havale edildiği, en sonra nerede takılıp kaldığı, kimin hangi sepete attığını öğrenmeye kalmıştı. Bakanlığın en iş bilir, zeki, enerjik memurları bu resmi mektubun araştırılmasıyla görevlendirildi.

Evrak kalemindeki kayıt defterinin incelenmesinden, Apona Fuarı için gelen mektubun Dış Ticaret Dairesine sevk edildiğini keşfeden memur, fevkalade mesaisinden dolayı iki derece birden terfi ettirildi.

Dış Ticaret Dairesi Müdürüne Apona’dan gelen mektup sorulunca,

– Apona mı? dedi, gözleri bisüre geçmişin anılarına daldı.

Sonra o anıların içinden bişey çıkarmak ister gibi, saçlarını karıştırdı:

– Haa, evvv... vet, öyle bir mektup hatırlıyorum.

Uzun bir araştırmadan sonra, mektup bulunamadı ama, kaydı bulundu. Üçüncü Şubeye havale edilmişti. Üçüncü Şube Müdürü,

– Hıııı... dedi, böyle bişey olacaktı... “aidiyeti cihetiyle” galiba İkinci Kısma gönderilmişti.

İkinci Kısım Şefi başını iki elinin arasına alıp derin derin düşündükten sonra, Arşimet Kanununu ikinci kez keşfetmiş gibi,

– Buldum!.. diye bağırdı. Apona, değil mi? Tamam... Bakın bakalım şu kayıt defterine!

Kayda göre Ticaret Ataşesinden gelen mektup Müsteşara verilmişti. Müsteşar Bey sisler ardından bişey seçmeye çalışan kaptan gibi gözlerini ufka dikti, “Apona... Apona... Apona!..” diye biriki dakika kadar tekrarladıktan sonra,

– Şimdi hatırladım, diye bağırdı, şuna Apona Fuarı için gelen mektup desenize! Ben o mektubu Bakana arz etmiştim.

Müsteşar, Bakana hatırlatmak için,

– Beyefendi, dedi, hani geçen yazdı... Tatlı bir akşamdı. Zatı devletlerini tiren istasyonundan uğurluyorduk. Siz Florya’ya önemli bir iş görüşmeye gidecektiniz... Bendeniz size o sırada aceledir diye Apona’dan gelen mektubu...

Bakan, Müsteşarın sözünü kesti:

– Eveeeeett... canım şuna Apona Fuarı için gelen çağrı mektubu desenize! Şimdi hatırladım.

Bakan masasının gözlerini, dolapları karıştırdı.

– Buralarda olmadığına göre cebimdedir, dedi.

Ceplerini karıştırdı, bulamadı. Sonra Müsteşara döndü:

– Benim üstümde o gün hangi elbisem vardı?

Gözlerini tavana diken Müsteşarın düşünmekten alnı kırıştı. Sıkıntıdan parmaklarını çıtlattı. Epiyce ter döktükten sonra:

– Bugünkü gibi gözümün önüne geldi, dedi. Beyefendi, üstünüzde bej renkli spor ceketiniz, altınızda daha açık bej pantolonunuz vardı. Evet, evet... Ayağınızda pantolon olduğunu iyi hatırlıyorum. Hatta, sütlü çukulata rengi iskarpin giymiştiniz... Ayan beyan gözümün önüne geldi beyefendi. Hatta çorabınız açık kahverengi naylondu. Çok şıktınız beyefendi o gün, çok...

Bakan hemen evine telefon etti,

– Bej rengi ne kadar spor ceketim varsa hepsinin ceplerini arayın!.. İçinde çok önemli bir evrak olacak...

Biraz sonra telefonda cevap verdiler. Cevabı alınca Bakanın suratı asıldı:

– Tüh!.. Elbiseyi lekeciye göndermişler!..

Hemen lekeciden elbise getirildi. Ceplerine baktılar... tamam... Oh, çok şükür, iç cepten dört evrak çıktı. Bitanesinin basılı başlığında “Apona Ticaret Ataşeliği” yazılıydı. Fakat yazı?.. Yok... Lekeci elbiseyi o kadar dikkatle, kuru buhar sistemiyle temizlemişti ki, mektup kâğıdındaki yazılar da elbise lekeleriyle birlikte çıkmış, silinmişti.

Boş bir kâğıt halindeki çağrı mektubunda neler yazılı olduğu bilinmemekle birlikte, her ne olursa olsun fuara katılacağımız, Ticaret Ataşeliğine bildirildi. Gelen cevapta, çağrı mektubuna çok geç karşılık verildiği için, fuardaki bütün yerlerin kapatıldığı, hiç boş yerin kalmadığı bildiriliyordu.

Ne olursa olsun, memleketi tanıtmak için iyi bir propaganda fırsatı olan bu fuara katılmak gerekti. Hemen politik girişimlere başlandı. İki ulus arasındaki tarihi dostluk ve kardeşlik bağları gibi kuvvetli torpiller kullanmak suretiyle Apona Fuarında biyer sağlandı. Ama bu yer, hem kenar köşede, hem de küçüktü. Her ne kadar Apona Fuarına katılan milletlerden sekizinin pavyonları daha küçük, daha darsa da, yine de iyi biyer gerekirdi.

Telgraflar, telefonlar, mektuplar, aracılarla önce geniş bir dostluk ve kardeşlik ilişkileri, sonra mektup, rica, para, kira, binbir zorlukla Apona Fuarının en geniş yerlerinden biri sağlandı.

Pavyon yeri bulunana kadar, başka milletlerin pavyonları kurulmuş, süslenmelerine başlanmıştı.

Bu işlerden ve bütün işlerden çok iyi anladıklarını söyleyenlerden bir heyet seçildi.

Heyet Başkanı, parti iktidara geçmeden, daha partinin muhalefet zamanında büyük hizmetlerde bulunmuştu. Taltif edilmesi gerekirdi. Elli yaşından sonra, gözkapaklarının altları şişen karısına güzellik ameliyatı yaptırmak istiyordu. Bu hayati ameliyat için, Apona Fuarı Heyetinin başkanlığı iyi bir fırsattı.

Heyetin ikinci başkanı, bir hafta önce ana muhalefet partisinden İdare Heyetine seçilmediği için, bu prensip meselesi yüzünden istifa ederek, iktidar partisi saflarında tarafsız kalmış, tecrübeli, yetmiş yaşında bir memleket çocuğu idi.

Üyelerden biri de, muhalif parti lideri mitingde konuşurken şehrin elektrik cereyanını kestirerek, mikrofonda liderin gür sesinin sinek vızıltısına dönmesine sebep olan çok çalışkan bir memurdu. Çoktanberi taltif edilmek istenen bu memur da fuar bahanesiyle bu geziye katılacaktı. Öbür üye daha yeni evlenmiş olduğu için, fuar işiyle balayını da bir çırpıda çıkaracaktı. Beşinci üye, üç yıldır izin diye tutturmuştu. Nasıl olsa bu heyete adam gerekli olduğuna göre, o memurun izni de aradan çıkacaktı. Altıncı üye, zaten hiçbir işe yaramıyordu. Aylaktı... Önemli bir politikacının bezik arkadaşı olduğu için çalışmaya vakit bulamıyordu. Burada kalmasıyla fuara gitmesi arasında hiçbir fark yoktu. Yani onu da fuara göndermekte hiçbir sakınca görülmedi.

Yedinci üye, sözü reddedilmeyecek birinin damadıydı.

Kısaca bu heyete, haksızlık edilerek, iyice düşünülüp taşınılmadan, ince elenip sık dokunmadan hiçkimse seçilmemiş, kayrılmamıştı. Herbirinin üye oluşunda bir gerekçe vardı. Ama bütün bunların arasına, gerçekten bu işlerden anlayan birinin de katılması gerekirdi. İşte buyüzden, bir de uzman, heyet arasına sokulmuştu.

Heyet Apona’ya gittiği zaman, fuardaki bütün pavyonlar kurulmuş, sergilenecek mallar da gelmeye başlamıştı.

Fuar Heyetinden yalnız uzman olan kalmış, öbürleri kendi özel işlerini görmek için dağılmışlardı. Uzman çok acele bir pavyon planı yapılmasını Bakanlığa bildirdi. Hemen pavyon planı yarışmaya kondu. Birinciliği kazanan plana onbin, ikinciye beşbin, üçüncüye de ikibin lira verildi. Bakan planların hiçbirini beğenmedi. Cıgara paketinin arkasına kendisi üç dakikada bir pavyon planı çizdi. Şimdi bu planı uygulayacak mimar, dekoratör gerekliydi. Pavyonu kuracak sanatçılar Apona’ya gittikleri zaman, öbür pavyonların hepsi tamamlanmış, sergilenecek eşyalar da yerlerine konulmuştu. Fuarın açılmasına on gün kalmıştı.

Biyandan pavyon yapılırken, biyandan da Apona Fuarı için bir komisyon kurulmuştu. Komisyon ilk toplantısında, Apona Fuarında nelerin sergileneceğini kararlaştıracaktı. Komisyon üyesi Ticaret Odasından bir üye, fuara gönderilecek malları saydı.

– Fındık, tütün, incir, üzüm, pamuk, pancar, palamut...

Sanayi Odasından bir üye,

– Bu saydıklarınız, dedi, milattan önce de bu topraklarda yetişiyordu. Biz asıl endüstriyel ürünlerimizi göndermeliyiz.

– Evet, evet...

– Ne gönderelim?

– Kibrit... tuz...

– Uygundur.

– Konserve... lokum... akide şekeri...

– Başka?

– Kumaş... çorap...

– Çok güzel...

– Şişe... kâğıt...

Komisyondan tarihçi bir üye karşı koydu:

– Bütün bu saydıklarınızı, biz yabancı memleketlerden de satın alıyoruz. Fuarda sergilenince ya alıcı çıkarsa? Madem bunları siz yapıyorsunuz, ne diye bizden alıyorsunuz derlerse...

Tarihçi haklıydı.

– Biz, dedi, ancak tarihi eserlerimizle kendimizi tanıtabiliriz.

– Doğru...

– Doğru...

– Mehter takımımızı gönderelim, pavyonumuzun kapısında durmadan kös vurup zil çalsınlar.

– Başka?

– Sultan Mahmud’un incili kaftanını gönderelim, kaftan görsünler... Yavuz’un kılıcı. Sultan Selim’in kavuğu...

– Bugünkü sanatımızı göstermeyelim mi?

– Evet... Bir ince saz takımı, tanınmış iki ses sanatçısı... Üç rakkase...

Apona Fuarına gönderilecek mallar saptanmıştı.

Apona Fuarı açıldı. Yalnız pavyonlardan biri tamamlanamadığı için, kurulmakta olan o pavyonun yöresi tahta perdelerle çevriliydi. Gerilen bezlerin üzerindeki yazılarda, “Pek yakında burada pavyon açılacağı” ilan ediliyordu. Apona Fuarı Heyetinden ortada bir kişi vardı. Öbürleri kimi tedaviye, kimi balayı gezisine gitmiş, kimi geziye çıkmıştı.

Fuarın açılışının onuncu günü sergilenecek mallar geldi. Sandıklar açıldı. Apona Fuarındaki mümessille Ticaret Bakanı arasında telgraflar çekilmeye başlandı.

Ticaret Bakanlığına,

Apona Fuarına gönderilen incirlerin kurtlu, üzümlerin bozuk, fındıkların çürük olduğu arz olunur.

Apona Fuarında Ticaret Mümessilliğine,

Başka memlekete ihraç edilecekken, bozuk maddelerin yanlışlıkla fuara gönderildiği anlaşılmıştır. Fuarda sergilenmek üzere Tekel maddelerinin yola çıkarıldığı...

Ticaret Bakanlığına,

Fuarın kapanmasına onbeş gün kaldı. Tekel maddesi olarak gönderilen likör, şarap gibi içki şişelerinin yolda kırılmış olduğunu, yalnız bir likör, bir de şarap şişesinin sağlam kaldığını ve pavyonu açıp açmamak hususunda yüksek emirlerinizi beklemekte olduğumu arz ederim.

Ticaret Mümessilliğine,

Yola çıkardığımız tarihi eserler, Sultan Murad’ın kılıcı, Sultan Süleyman’ın kemeri, yeniçeri ve milli kıyafetimizden mürekkep elbise koleksiyonunu alır almaz hemen, vakit kaybetmeden pavyonun bir an önce açılmasını rica ederim.

Fuarın kapanış günü, pavyonun da açılış günü töreni yapılıyordu. Fuarın en büyük ziyafeti, bu pavyonun açılışında verilmişti. İki aylık fuar süresince bitürlü açılamayan pavyonu halk merak ettiği için her taraf tıklım tıklımdı. Kapıdan daha girmeden: “La kukaraçça” plağının sesi duyuluyordu. Mehter ve ince saz takımları gelmediğinden mümessil, kendi zevkine uygun, oradan ele geçirebildiği plakları çalıyordu. Mavi Tuna valsiyle La kukaraçça’nın, mümessilin düğününde çalındığı için, onda değerli anısı vardı.

Altı metre yüksekliğinde, on üç metre genişliğindeki duvarda fındık üretimini gösteren grafikler, fındığın besleme değeri üzerine seçme sözler: “Fındık ye, fındık gibi ol” türünden süzme sözler yazılıydı. Bütün bu rakamların, çizgilerin, lafların altında bir avuç fındık vardı. Mümessil, çürük fındıklardan ancak bu kadar sağlam fındık ayırabilmişti.

Tütün, cıgara hiç gelmemişti. Bir salon baştan başa tütün, cıgara üretiminin artışını gösteren çizelgelerle, resimlerle doluydu. Lafların, boyaların, renklerin, ışıkların içinde, bir paket cıgara paketi duruyordu. Mümessil, gelirken getirdiği cıgarasını burda sergiliyordu.

Başka bir büyük salonda bir şişe şarapla bir şişe likör vardı. Ziyaretçilerin asıl ilgisini çeken başka bir salondu. Burada camlı dolaplar içinde bir kaftan, bir kavuk, bir maşlah ve bir kılıç vardı.

Pavyonun açıldığı günün akşamı fuar kapanmıştı. Tarihi eşya geriye getirilince kıyametler koptu. Sultan Mahmud’un kaftanı, yolunmuş kaza dönmüştü. Üzerindeki bütün inciler çalınmıştı. Tarihi kılıcın kabzasındaki değerli taşlar aşırılmıştı. Kavuğun altın sırmaları yoktu. Gazeteler veryansın ediyordu. Muhalefet, yine herzamanki gibi pireyi deve yapmıştı:

– Tarihimizi çaldılar, şimdi ne yapacağız?

İyi ki Bakan, gazetelere, “Kaybolanların elmas, inci, pırlanta olmayıp, değersiz boncuklar olduğunu” açıkladı da bu iş de böylece kapanıp gitti.

Bir Parti Örgütü Kuruldu

K.L. Partisi taşrada örgüt kurmak, örgüt kurduğu yerlerde de genişleyip gelişip yayılmak için var kuvvetiyle çalışıyordu. C. kasabası halkı uyanık insanlardı. Yıllardanberi demokrasiye susamış olduklarından kasabalarında her partiden bulunsun istiyorlardı. Yeni kurulan K.L. Partisinden başka, belli başlı bütün partilerin C. kasabasında birer örgütü vardı. C. kasabasında okuryazar sayısı, öbür kasabalardan çoktu. Bütün gazeteleri okurlardı. Gazeteler o sıra cayır cayır K.L. Partisini yazıyorlardı.

C. kasabasında ayrı partilerden olanlar, birbirlerine düşman değillerdi. İster iktidar, isterse muhalefet partisinden olsunlar, hepsi birbirleriyle dosttular.

İktidar partisinin C. kasabası İlçe Başkanı Hamza Efendi o akşam kahvede, Ana Muhalefet Partisi İlçe Başkanı Mahmut Ağayı biyana çekti:

– Mâmıd Ağa, dünyayı nasıl görüyorsun?

– Şu yeni çıkan parti pek cayırtı kopardı. Çok dehşet gidiyor.

– Ben de sana onu diyecektim. Yarın bu işi aramızda bir görüşsek?

– Çok iyi olur derim. Sen İrecep Ağaya, Ismıyl Ağaya haber ilet, ben de Bekir Efendiye söylerim. Yarın ikindi namazından sonra benim dükkânda buluşup bu işi aramızda görüşelim.

Ertesi günü Mahmut Ağanın pazaryerindeki “Binbir Çeşit” tuhafiye, zücaciye ve hırdavat dükkânında buluştular. İktidar Partisi İlçe Başkanı olan Hamza Efendi,

– Arkadaşlar, dedi, bugün böyledir, yarın nasıl olacağı belli olmaz. Bir bakarsın bizim parti düşer, İrecep Ağanın partisi çıkar, İrecep Ağanınki düşer, Ismıyl Ağanınki çıkar. Esas mesele ne benim parti, ne senin parti, esas kasabanın işleridir. Bekir Efendinin partisi işbaşındayken kasabadan istasyona yol yaptırdık. Şaraphaneyi kurdurduk. Bizim parti başa geçince su getirttik, alettirik getirttik. Yarın işler belli olmaz. Şincik K.L. Partisi diye bir parti daha çıkmış ortaya. Gazetelere bakarsan yaman gidiyorlar. Evdeki hesap çarşıya uymaz, derler. Yarın bir de bakmışsın ki herifler iktidara geçmiş. Bizim kasabada şubelerini açmadık diye kızarlar. Oysam, bizim kasabada daha yapılacak işler çok. Ondan ötürü, kasabamızda bir de bu partiden kuralım, ne dersiniz?

İktidar Partisi İlçe Başkanı Hamza Efendinin bu sözlerine İsmail Ağa,

– Doğru, dedi, açsak bir zararı yok ya... Ne olur ne olmaz. Kârı var, zararı yok. Fazla mal göz mü çıkarır?

Hamza Efendi,

– İyi hoş emme, dedi, bizimkilerini kızdırtmayalım.

Recep Ağa,

– Canım Hamza Efendi, dedi, bir partinin şubesini açmakla, tüm memleket o tarafa aktaracak değil ya...

– Çok iyi olur. Velakin şubeyi bizim açtırttığımız duyulmamalı.

– Bekir emmi, şimdiyecek ötekiler duyuldu mu ki!..

– Ne kadar çok parti olursa, memlekete o kadar iyilik gelir. Yalnız bir biri, bir öteki hükümete geçmeli ki, birbirlerine kızıp iş görsünler.

İktidar Partisi İlçe Başkanı Hamza Efendi,

– Helbette, dedi, bizim parti kasabaya yapacağını yaptı. Okulu, şusayı, çeşmeleri yaptırttı. Gayrık durdu. Ben oyumu bu kez başka partiye vereceğim. Bikez de onlar yeni işler yapmalı. Boyuna denişsin!..

Mahmut Ağa,

– Bu yeni parti almış yörümüş, dedi, işbaşına geçeceğe benzer.

– Ağalar geç kalmayalım, şunun da bir şubesini açalım. Ne kadar ön alırsak sonunda, biz size şunu bunu yaptık, diye sayar dökeriz.

– Hepsi iyi, içimizde bir partisiz var mı ki?..

– Yok...

– İşte bu kötü. Yeni kurulacak partiler için her daim yedekte adam tutmalıyız.

– Arzuhalci Hüseyin Efendi partisiz. O kursun...

İsmail Ağa,

– Biz, dedi, bu demokrasiye iyi bir hizmet etmek istiyorsak içimizden bikaçımız partilerinden istifa etmelidir, öteki partilere aktarma olmalıdır. O zaman işbaşına geldiler mi, gık diyemezler... “Biz sizin için eski partimizden çıktık, bu partiye girdik,” deriz, ne desek yaptırırız.

Hamza Efendi,

– Çok doğru, dedi, her partiden üçer beşer istifa edelim. Zabıt kâtibi Muhsin Efendiye de söyleyin, Istanbul’un bütün gazetelerine, “Partiler çözülüyor, istifalar başladı. Herkes K.L.’ye girdi,” diyerekten mektuplar yazsın.

İsmail Ağa,

– Güzel, dedi, kimler istifa edecek?

– Ismıyl Ağa hiç hak geçmesin, yazı tura atarız...

Partilerden listeler geldi. Yazı tura atarak kimlerin istifa edecekleri kararlaştırıldı. İktidar Partisi İlçe Başkanı da istifa edecekler arasındaydı.

C. kasabasında K.L. Partisi örgütü böylece kurulmuş oldu.

Şüpheleniyorum

İsmail Bey, İkinci Dünya Savaşının ilk yıllarında bir şirketin veznedarıydı. Üç çocuk, bir kadın, bir de kendisi, beş kişilik aileyi geçindirmek kolay mı? Hele o darlık yıllarında... Buyüzden veznedarlıkla ilgili, başından hoşa gitmeyen bir olay geçti. Patron işi çaktı. İsmail Beyi çağırdı. Patron çok ters, çok sert bir herif olduğu için, İsmail Beyin ödü patladı. Polise, savcılığa telefon etmiştir, diye düşünüyordu. Umduğu gibi çıkmadı. Dokuz yıldır yanında çalıştığı patronu ilk kez bu kadar yumuşak, bu kadar güleçti:

– Buyurun, oturun İsmail Bey.

İsmail Bey, patronun karşısındaki koltuğun içine büzüldü. Patron tane tane konuşuyordu:

– İsmail Bey, size elimden gelen iyiliği yaptım. Dokuz yıldır ekmeğimi yiyorsunuz. Çoluğunuz çocuğunuz bu sayede geçiniyorlar. Müesseseme yetmişbeş lira aylıkla girdiniz. Aylığınızı artırdım, doksan lira yaptım. Daha ne yapayım? Nasıl eliniz vardı da bu işi yaptınız? Benim gibi adama bu yapılır mı?

Patronun yumuşak sözlerinden İsmail Bey umuda kapıldı; galiba hırsızlığını affedecekti. Koltuğun içine büsbütün büzülerek gözleri yırtık pabuçlarında,

– Hakkınız var beyefendi, dedi, ben bir vicdansızlık yaptım. Pek sıkıntıda kalmıştım. Aylığımdan yerine korum diye kasadan elli lira aldım. İlk aylığımdan kesersiniz efendim...

Patronun birdenbire suratı asıldı.

– Yoooo! diye bağırdı, göz yumamam... Olmaaaz! Göz yumamam!.. İsmail Bey, İsmail Bey, kendinize gelin! Vaktiyle benim de başıma geldi. Ben namussuz bir herifin yanında ayda kırk liraya kâtip duruyordum. Alçak herif, garsonlara bile elli lira bahşiş verirken, on lira için beni hapislerde yatırdı. Olmaz İsmail Bey, cezanı çekeceksin!..

İsmail Bey cezasını çekti. Güveni kötüye kullanmaktan bir yıl hapis yattı. Karısıyla kızı, o hapiste yatarken, fabrikalardan aldıkları çorap konçları ve fanila kollarını evde dikerek geçindiler.

İsmail Bey hapisten çıkınca, elden düşme bir çorap makinesi uydurdu, makineyi evinin iki odasının birine kurdu. Derken çorap makinesi ikileşti, üçleşti. Arkadan bir de dokuma tezgâhı kurdu. Karısı, kızları, kendisi çalışmaya başladılar. İşi gittikçe büyüttü. Topkapı’da beş tezgâhlı bir dokuma atelyesi kurdu.

İkinci Dünya Savaşı sona erdiği zaman İsmail Beyin atelyesi, içinde yüz kırk işçi çalışan bir dokuma fabrikası olmuştu.

Bir sabah fabrikasının üçüncü katındaki idare kısmına gelen memurlar şaşırıp kaldılar. Kasa açıktı, ama paralar duruyordu.

İsmail Bey Cihangir’deki apartmanında, yeni evlendiği ikinci karısının koynundan daha çıkmamıştı. Kendisine telefon ettiler. İsmail Bey, kanarya sarısı Buick arabasıyla fabrikaya geldiği zaman, polisler çoktan soruşturmaya, araştırmaya başlamışlardı.

Fabrikanın müdürü, İsmail Beye rapor verdi:

– Kasada yüzyetmişsekizbin lira varmış. Sabahleyin muhasebeci saydı, üçyüzelli lira eksik... Öbür paralar, bonolar, senetler hepsi yerinde... Kasa da açık...

Polis hiçbir iz bulamadı. Soruşturmayı yürüten sivil komiser, akşama doğru İsmail Beye,

– Beyefendi, dedi, hırsızlığın mahiyetini şimdilik çözemedik. Yalnız gece bekçisinden...

İsmail Bey komiserin sözünü kesti,

– O çalmaz, dedi, çünkü, ilkin bekâr, fabrikada yatıp kalkıyor. İhtiyacı az. Köyden de yeni geldi. Daha gözü açılmamıştır.

– O halde, kapıcı...

– Hayır, o da çalmaz. Çünkü ona yüzelli lira aylık veriyorum. Sonra da, biliyorum, kırpıntıları çalıp satıyor, aylığını dörtyüze getiriyor, o çalmaz.

– İşçileriniz arasında hırsızlıktan sabıkalı biri var, acaba o...

– O değildir... Eğer o çalsa, üçyüzelli lira değil, bütün paraları çalardı.

Hırsızlık masası komiseri sanık olarak üzerinde durduklarını birer birer saydı. İsmail Bey, hepsini de bir gerekçeyle savundu. Sonra komiser ona sordu:

– Siz kimden şüpheleniyorsunuz beyefendi?

İsmail Bey düşündü, düşündü,

– Tamam, buldum, dedi. Parayı çalanı buldum. Hırsızı buldum. Muhakkak o çalmıştır.

– Kim beyefendi?

– Muhasebede çalışan bir kâtip var, Zeki... İşte o!

– Fakat beyefendi, ben soruşturdum, pek namuslu bir genç.. Çok çalışkanmış. Sakın...

– Hayır o çalmıştır.

– Yanılmayasınız...

– Asla!.. O almıştır.

– Ama...

– O çalmıştır, diyorum size. Ondan şüpheleniyorum.

– Şüphenizin sebebi?

– Çünkü... Evet, evet, o çalmıştır. Muhakkak o çalmıştır. Muhakkak o çalmıştır.

– Elinizde deliller var mı?

– Var. Hem de çok kuvvetli. Söyleyeyim birer birer... Bu adam günde on saat çalışır, imanı gevrer, eline ayda yüzseksen lira geçer. Bu zamanda hamallar bile ayda beşyüz lira kazanıyor. Bu herif çalmaz da ne yapar?

– Ama beyefendi...

– Hayır, hayır... ondan şüpheleniyorum. Anası, karısı, üç çocuk... Tam altı kişi... Ayda yüzseksen liraya kuru ekmek bile yiyemez. Çalmazsa nasıl geçinir?

– Belki...

– Şüphelerim onun üstünde toplanıyor. Ev kirası, yol parası, üst baş... Hiç yüzseksen lira yeter mi? Tabii o çalmıştır...

– Ama...

– Elinden hergün binlerce lira geçiyor. Sonra da aylığı yüzseksen lira... Hiç şüphesiz çalmıştır. Çalmasın da ne halt etsin?..

Komiser, patronun ağır şüpheleri karşısında kâtibi savunuyordu. İsmail Bey, kâtibini çağırdı. Kâtip süklüm püklüm içeri girdi.

– Buyurun Zeki Bey...

Kirli sarı yüzlü, avurdu çökmüş, sıska genç koltuğun içine büzüldü. Patron yumuşak, güleç bir yüzle tane tane,

– Zeki Bey, dedi, size elimden gelen iyiliği yaptım. Altı yıldır ekmeğimi yiyorsunuz. Fabrikama yüzyirmi lira aylıkla girdiniz, aylığınızı yüzseksen lira yaptım. Daha ne yapayım? Nasıl utanmadan, arlanmadan kasamdan üçyüzelli lira çaldınız? Vicdanınız sızlamadı mı?

Zeki Beyin gözleri doldu,

– Hakkınız var beyefendi, dedi, ben bir namussuzluk yaptım. Pek sıkıntıdaydım. Anlaşılmaz diye kasadan üçyüzelli lira aldım. İlk iki aylığımı kesersiniz efendim.

İsmail Beyin birdenbire suratı asıldı,

– Yoooo!.. diye bağırdı, olmaaaz! Kendinize gelin Zeki Bey... Vaktiyle ben, alçak namussuz bir herifin yanında doksan liraya çalışıyordum. Hergele bir kumar masasında kırkbin lira bırakır, kılı bile kıpırdamazdı da, elli lira için beni hapislerde çürüttü. Hırsızlar cezasını çekmeli Zeki Bey...

Kâtip Zeki, sivil komiserin yanında suçunu itiraf ettiği için iki polisle savcılığa gönderildi.

İsmail Bey hiddetinden bağırıyor, çağırıyor, odasında bir aşağı bir yukarı geziniyordu. Komiser, İsmail Beyi yatıştırmak için,

– Beyefendi, neden bu kadar sinirleniyorsunuz? dedi, çok bir para almamış. Maşallah durumunuz da iyi... Üstelik suçunu da itiraf etti. Cezasını da çekecek...

İsmail Bey,

– Ben üçyüzelli lirada değilim, dedi. Bir adam daha yetiştirdik. Başımdan geçti de bilirim. Ben de bu yollardan geçerek yetiştim. Bir yıl sonra piyasada bir milyoner daha doğacak... Al sana yeni bir rakip... İşte ben ona kızıyorum... Ne diye böyle şeylere tenezzül ederler, namuslarıyla çalışsalar ya...

Gaz Sobası

Onu bunu anlamam, insanlar çalışıyor, durmadan çalışıyor; çalıştıkça da kazanıyorlar. Kim derse ki, çalışmakla para kazanılmaz, laf, bir kulağımdan girer, bir kulağımdan çıkar. Hayatta başarmak için çalışmalı.

Bakın size çalışkan insanların yaşamlarını anlatayım da örnek alın. Ben size birini anlatayım, siz öbürlerini hesap edin. Size Baditto ailesini anlatacağım. Bu ailenin hikâyesi, çalışanların her işi nasıl başardıklarına iyi bir örnektir. Kuşkusuz bu dünyada Baditto ailesinden daha çalışkanları da vardır. Ama ben Baditto ailesini tanıdığım için, onları anlatacağım.

Baditto ailesi geniş bir ailedir. Salamon Baditto, Jozef Baditto’nun oğludur. Jozef Baditto, Marko Baditto’nun yeğenidir. Marko, Yanko’nun amcasıdır. Yanko, Mordahay’ın kardeşi, Mordahay Baditto, Mişel Baditto’nun damadı, Mişel de Moiz Baditto’nun kaynıdır. Moiz Baditto da... Durun, durun, aklınız karışacak, en iyisi ben size bu aileyi ve bu ailenin çalışkanlığını bir gaz sobası aracılığıyla anlatayım. Gaz sobası, hem sizin kolay anlamanız, hem benim kolay anlatmam için bir yardımcı araç olacak.

Şimdi İstiklal Caddesindeyiz. Şu büyük mağazanın vitrinindeki gaz sobalarını görüyorsunuz. Boy boy, çeşit çeşit... Hangisini beğendiniz? Evet, çok güzel ama, etiketine bakın: İkiyüzyirmibin lira... Biz en iyisi şu üzerindeki etiketinde yediyüzelli lira altmışüç kuruş yazılı gaz sobasına bakalım. Bu gaz sobasının macerası, Baditto ailesinin ne kadar çalışkan insanlar olduklarını, çalışan insanların da nasıl hak ederek kazandıklarını size anlatmaya yeter.

İzak Baditto’nun Perşembepazarı ile Arap Camii arasında bir ardiyesi vardır. Sokaklardan, yangın yerlerinden, çöplüklerden bazı adamların kâğıt, paçavra, eski teneke, cam kırığı, demir parçaları topladıklarını görmüşsünüzdür. İşte bütün bunlar, İzak Baditto’nun ardiyesine gelir, burada toplanır, çeşitlerine göre ayrılır. İzak Baditto’nun sayesinde yüzlerce adam böylece para kazanır. Ayrıca Baditto vergi de verdiği için, devlet bütçesine de yararı vardır. Ama biz gaz sobasını anlatacaktık. Bu dağlar gibi yığılmış paslı teneke, çinko, kırık demir parçalarını görüyorsunuz ya... Bunları İzak Baditto kilosu oniki kuruştan yeğeni Moiz Baditto’ya satar. Satış yazıhanede olduğu için satılan hurdaları ne eski sahibi İzak, ne yeni sahibi Moiz görmüştür.

Moiz Baditto, kayınbiraderi Fredi Baditto’ya telefon eder. İhracatçı Fredi Baditto’ya hurda teneke ve demirleri kilosu onbeş kuruştan satar. Fredi Baditto, yüzünü görmediği hurdaları, İngiltere’deki Jak Baditto’ya kilosu onyedi kuruştan satar. Hurdalar gemi ile bir İngiliz limanına gider.

Çalışmak çok iyi şeydir. Moiz’in ve Fredi’nin sayesinde biçok insan, yazıcılar, daktilolar, kâtipler, bekçiler para kazanır, hem de memlekete döviz girer. Ayrıca vergi de verirler.

İngiltere’deki Jak Baditto satın aldığı hurdaları, amcası Davit Baditto’ya kilosu yirmi kuruştan satar. Davit Baditto’nun fabrikasında bu hurdalar levha, çubuk, tel haline getirilir. Davit bunları Adam Baditto’ya ortalama kilosu yüzyirmi kuruştan satar. Adam Baditto’nun gaz sobası fabrikası vardır. Burada her beş kilo kadar teneke, çinko ve demirden bir gaz sobası yapılır, boyanır, cilalanır.

“Adam Baditto and Brothers” firması, Istanbul’daki mümessili Jozef Baditto’ya bir öneri mektubuyla birlikte, içinde fabrikasının yaptığı sobaların resimleri bulunan bir katalog gönderir. Bu katalogda, vitrinde gördüğümüz sobanın fiyatı Türk parasıyla seksenbeş liradır. Fabrikanın Istanbul mümessili Jozef Baditto, kardeşi ithalatçı Avram Baditto’ya sobaların ithal hakkını, yüzde yirmi mümessillik hakkı olarak yüziki liradan satar. Avram Baditto, yüzde yirmi ithalatçı kârıyla yüzyirmiiki lira kırk kuruş fiyatla sobaların ithal müsaadesini Hayim Baditto’ya satar.

Hayim Baditto, işlerini daha kolay yürütebilmek için, Ahmet Türkoğlu ile ortak bir şirket kurmuştur. Bu şirket, “Bank Nerien”ın üçte bir hissesine sahiptir. Hayim Baditto, kendi bankasından yüzde sekiz faizle para alır. Böylece ithal edilecek gaz sobasının fiyatı yüzotuzdört lira kırkdört kuruş olur. Ahmet Türkoğlu şirket adına ithal müsaadesi alır. Hayim Baditto, bu lisansı yüzde sekiz kanuni kâr hakkı ile, yani her sobayı yüzkırkbeş lira yirmi kuruştan Mihail Baditto’ya satar. Mihail Baditto bu işi, yüzde yirmi kârla komisyoncu Mişon Baditto’ya verir.

Çalışmak çok iyi şeydir. Çalışma sayesinde, sobaların İngiltere’deki depoda durdukları yerde fiyatları yüzyetmişdört lira yirmidört kuruşa yükselir.

Komisyoncu Mişon Baditto, işi nakliyat şirketi sahibi Salamon Baditto’ya bırakır. Yüzde kırk nakliye masrafı bindiği için sobaların fiyatı ikiyüzsekiz lira doksandört kuruş olur. Nakliyeci Salamon Baditto, dayısı sigortacı Yasef Baditto’ya malları yüzde altı ile sigorta ettirir. Sobalar ikiyüzyirmibir lira kırksekiz kuruş olur ve gümrüğe gelir.

Çalışmak çok iyi şeydir. Çalışan Baditto ailesi sayesinde bisürü insan hayatını kazanır. Bundan başka gümrükte, ithal edilen sobalardan, yüzde otuziki gümrük vergisi de alınır, bütçemiz kabarır. Gaz sobası gümrükte ikiyüzdoksaniki lira otuzaltı kuruş olur. Merak edilecek hiçbişey yoktur. Kesinlikle haksızlık olmaz. Kuruşu kuruşuna hesapları tamamdır.

Gümrüğe gelen sobaları Yasef Baditto, damadı Mişel Baditto’ya yüzde yirmi ile, yani üçyüzelli lira seksendört kuruştan devreder.

Mişel Baditto yazın gelen sobaları, kışa kadar gümrük antrepolarında beklettiği için yüzde altı ardiye parası ile sobaların fiyatı üçyüzyetmişiki lira otuzbeş kuruşa yükselmiş olur. Tam kışın, Mişel Baditto, yüzde yirmi kârla satar, sobalar dörtyüzkırkaltı lira seksenüç kuruş olmuştur.

Ne Adam, ne Hayim, ne Mihail, ne Mişon, ne Yasef, ne Mişel, yani Badittoların hiçbiri sobaların yüzünü bile görmemişlerdir. Onların masalarına yalnız bitakım kâğıtlar gelir gider, onlar bitakım kâğıtların üzerindeki bitakım pulları imzalarlar. İşte o kadar... Bütün bu alışverişlerde ellerine para da alıp saymazlar. Ama çalışkanlıkları sayesinde durmadan kazanırlar.

Mordahay Baditto, görmediği gaz sobalarını yüzde yirmi ithalatçı kârı ile toptancı Fedon Baditto’ya satar. Fedon Baditto, görmeden aldığı sobaları, yüzde yirmi ile kuzenine satar. Gaz sobasının fiyatı altıyüzyirmibeş lira elliiki kuruş olur. Toptancı Fedon Baditto, gaz sobalarını yüzde yirmi kârla, yani yediyüzelli lira altmışüç kuruştan eniştesi İzak Baditto’nun mağazasında satar.

İşte vitrinde gördüğümüz soba, bu sobadır. Peşin yediyüzelli lira altmışüç kuruş. Taksitle sekizyüzdoksan liradır; seksendört kuruşu da var ama, onu da alıcıya ikram ederler.

Parası olanlar bu sobayı alırlar. Dört beş yıl sonra bozulup kullanılmaz duruma gelen sobayı atarlar. Çöplükten birisi alır, kilosu 5 kuruştan İzak Baditto’nun hurda ardiyesine satar. Baditto, öbür Baditto’ya... Bu devridaim makinesi Con Ahmed’in icadı değil, Baditto ailesinindir.

Fizikte okumuşsunuzdur ya, doğada hiçbişey yok olmaz... İşte ispatı ortada.

Ben onu bunu anlamam, çalışmak çok iyi şeydir. Badittolar çalışkanlıkları sayesinde binlerce insanın hayatlarını kazanmasına sebep olurlar, devlete binlerce lira vergi öderler. Onların çalışması sayesinde seksenbeş liralık gaz sobası sekizyüzdoksan lira olur.

Ah çalışmak ne iyi şey!.. Bir arkadaşım bu gaz sobasını taksitle almıştı. Tembel herif taksitlerini ödeyemedi. Ne ayıp!.. Borcunu ödememek gibi ahlaksızlık var mı dünyada? Ama Badittolar, onu mahkemeye verdiler, radyosuna, buzdolabına haciz koydurup, çatır çatır paralarını aldılar. Badittolar, ne arkadaşımın yüzünü, ne de sobanın yüzünü görmüştü.

Ben size Badittoları örnek getirerek çalışkanlığın yararlarını neden anlattım, biliyor musunuz? Ben çok tembelim de ondan... Tam dört yıldır bir gaz sobası almak istiyorum, bitürlü alamıyorum. Bu yoldan geçerken, şu vitrinin önünde durup içerdeki sobaya bakarım. Baditto ailesine her yıl bir damat girdiğinden yada yetişen çocuklarından biri iş sahibi olduğundan her yıl soba fiyatları da yükselir. Bu yıl Nesim Baditto da damat olduğundan soba fiyatları yüzde yirmi daha arttı.

Tembellik kötü şey, bitürlü alamıyorum şu gaz sobasını. Günde ancak onsekiz saat çalışabiliyorum. Yirmidört saat çalışsam herhalde alırdım. Ama tembellik çok kötü. Başarmak için çok çalışmalı. İşte Badittolar ortada...

Ev Yaptıracaktı

Çocukluğundanberi kira evinin ne demek olduğunu bildiği için, ne olursa olsun başını sokacak bir ev sahibi olmak istiyordu. Çocukluğunun en büyük, en derin anıları bir kira evinden başka bir kira evine taşınmalarıydı. Her taşınmada ille annesiyle babası kavga ederler, darılırlardı. Tabak, çanak gibi kırılacak eşya, şiltelerin arasına, yumuşak yerlere konur, denkler yapılırdı. Annesi sacayağından, mangal borusuna, gazete kâğıtlarına sarıp sarmaladığı balık ızgarasına kadar bütün ufak tefeği denklerin biyerine tıkıştırırdı.

Eşya, çift atlı arabaya yüklenir, annesi hâlâ arabanın şurasına burasına, dibi delinmiş konserve kutularından saksılara dikilmiş sardunyaları, karanfilleri, hasekiküpelerini, ıtırları yerleştirmeye çalışırdı.

Çocukluk günlerinin, biyerinden küp görünen, biyanına iple teldolabı bağlı eşya taşıyan at arabalarını hiç unutamamıştı.

Eşyalar yeni eve gelince, bikaç tabakla lamba, bardak kırılmış olurdu. Zeytinyağının, sirkenin yada annesinin yaptığı gelincik şurubunun, kantaron yağının, mantarı açılan şişelerden döküldüğü, çamaşırları berbat ettiği görülürdü.

Babası,

– Fakirlik rezillik be!.. diye bağırırdı.

Bütün bunlar babasıyla annesinin yeni baştan kavgalarının nedeni olurdu.

Yeni taşınılan eve yerleşmek de ayrı bir dertti. Tam yerleşirler, rahat edecekleri sıra ya kirayı veremezler, mahkemelere, icralara düşerler, polisle, karakolla eşyalar sokağa dökülür, yada ev sahibi, “Ben oturacağım, evi tamir ettireceğim” gibilerden uydurma bir gerekçeyle onları evden çıkarırdı. Istanbul’un hemen her semtinde oturmuşlardı. İlk çocukluğu Kasımpaşa’da, sonra Üsküdar’da geçmişti. İlkokula Süleymaniye’de başlamıştı. Üçüncü sınıfı Aksaray, Cerrahpaşa, Şehremini’nde üç ayrı okulda okumuştu.

Istanbul’da nereye, hangi mahalleye gitse, ille oradaki evlerden birinde bir anısı bulunurdu.

Babasının şu sözü kulağına küpe olmuştu:

– Dünyada mekân, ahrette iman!..

1930’da liseyi bitirip hayata atıldığı zaman artık ne annesi vardı, ne babası... Kiracılık derdini bildiği için bir ev sahibi olmadan evlenmeyecekti. Beş yıl bir kat elbiseyle yetindi; cıgaraya, rakıya alışmadı; sinemaya, tiyatroya gitmedi, gezip tozmadı, bir keşiş, bir Hint fakiri gibi yaşadı.

Beş yılın sonunda dişinden, tırnağından ikibin lira artırabildi. Onun gibiler için ikibin lira çok para sayılırdı. Parasına göre, hatta bin liraya bile o zamanlar satılık evler vardı ama, onun isteğince değildi. Çürük çarık şeylerdi.

“Bir arsa alıp, üstüne kendim bir ev yaptırayım,” diye düşündü.

Deniz kıyısında, güzel görüntülü, geniş bahçeli, caddeye yakın bir ev istiyordu. Olunca olmalı!.. İstediği yerde, aradığı koşullarda iki arsa buldu. Birine üçbin, öbürüne üçbinbeşyüz lira istiyorlardı. Bin liraya bile daha geniş arsalar vardı ama, isteğine uygun değildi.

Daha bir zaman para biriktirmeliydi.

1937 yılında toplanan dörtbin lirasını cebine koydu. Artık istediğinden güzelini alacağına güvenli, arsa araştırmaya başladı.

Üçbinbeşyüz lira istedikleri arsaya gitti. Bu arsanın yarısı satılmış, üstüne bir villa yapılmıştı. Öbür yarısına beşbin lira istiyorlardı.

Eskiden üçbin lira dedikleri arsaya gitti. Buraya altıbin lira istiyorlardı.

En beğenmediği, eskiden bin lira dedikleri arsaya şimdi dörtbinbeşyüz diyorlardı.

Parasını bankaya yatırdı. Eskisinden daha tutumlu oldu.

Pençe pençe üstüne kundura, yama yama üstüne elbise giydi. Artık deniz kıyısında arsadan vazgeçmişti. Şehrin iyice biyerinde arsa arıyordu. Arsayı alacak, ev yaptıracak, eşya alacak, evlenecek, çoluk çocuk sahibi olacaktı.

1943 yılında ancak beşbin lirası toplanabilmişti. Ne kadar elini sıktıysa da pahalılık yüzünden daha çok para biriktirememişti.

Eskiden dörtbin lira dedikleri arsanın üstüne dört ev yapılmış, geriye bir parça boş yer kalmıştı. Buraya da altıbin lira istiyorlardı.

Artık çoktaan, şehir içinde arsa almaktan vazgeçmişti. Şehrin kenarındakine bile razıydı. Ama nerde?

Artık tutumlu değil de cimrinin, pintinin biri olmuştu. Yemiyor, içmiyor, ha babam para biriktiriyordu.

İşinde yükselmişti. Aylığı da artmıştı. Şimdi eline eskisinden daha çok para geçiyordu ama, 1950 yılına kadar ancak yedibin lirası olabildi.

Yedibin liraya arsa mı? Gülüyorlardı. Şehrin dışının dışında bir evlik değil, bir kulübelik arsalar bile bu paraya satılmıyordu.

Taa eskiden baktığı ikibin liraya satılan arsanın yirmide bir parçası boştu, satılıktı. Buraya kırkbin lira istiyorlardı.

Arsa alabilmek için daha çok para biriktirmekten başka umar yoktu. Yeni bir hızla para biriktirmeye başladı. Evinin planını bile yapmıştı. İçinde hem alaturka, hem alafranga helası olacaktı. Bir yatak odası, bir misafir odası, bir yemek odası, bir salon, bir oda da doğacak çocuklarına... Beş oda istiyordu. Eskiden evini iki kat üzerine isterken şimdi planını değiştirmişti. Artık yaşlanmıştı, düzayak istiyordu.

1954 yılında onbin lirası olmuştu. Istanbul kazan o kepçe arsa aradı. Bu kadar paraya ancak Çekmece yada Kartal sırtlarında yer bulabiliyordu.

Biraz daha dişini sıkıp, biraz daha kemeri sıkıp para biriktirmeliydi.

Hele bir arsayı alsa, bir de üstüne ev... Beş odadan vazgeçti, bir alaturka, bir alafranga heladan vazgeçti. Tek bir oda, yeter ki başını sokabilsin... Evini yaptırır yaptırmaz ilk iş evlenecekti.

1956’da emekliye ayrıldı. Artık emekli aylığıyla ne denli az yese içse yine para biriktiremezdi. Yirmialtı yıllık çalışmasının kuruş kuruş biriktirerek verdiği sonuç işte onikibin liraydı.

Ne şehrin içinde, ne şehrin dışında, ne deniz kenarında, ne dağ başında bu paraya arsa yoktu.

Arsa aramaktan sanki yirmi yıl daha yaşlanmıştı. Babasının sözleri kulağında çınlıyordu:

– Dünyada mekân, ahrette iman!..

Bu dünyada mekân kalmamıştı. Öbür dünyaya bakmalıydı.

Arsa aramaktan yorgun argın döndüğü bir akşam yolunun üstünde bir mezarlık gördü. İçeri girdi. Burası ne de güzeldi. Tıpkı düşlerindeki evin bahçesi gibi güzel bir bahçe, çiçekler, çayırlık, çimen... Temiz yeşillik ve renk renk çiçekler, güller arasında mermer mezarları görünce,

– İnsanın hemen şu güzel mezarlardan birinin içine gireceği geliyor! diye söylendi.

Nasıl olsa ölecek değil miydi! İşte buradan bir mezar yeri satın almalı; sağlığında, istediği gibi bir mezar yaptırmalıydı.

Mezarlık bir tepede, denize karşıydı. Serin selvi gölgeleri arasında sonsuz uykuya yatmak, yaşamaktan daha iyiydi; hayır, daha iyi değil ama kolaydı.

Ertesi gün hemen Mezarlıklar Müdürlüğüne koştu. Kendisi için bir mezar yeri satın alacaktı. İlgili memur,

– Sizin istediğiniz mezarlıkta boş yer yok! dedi.

Ama eğer isterse başka bir mezarlıkta yirmibin liraya oldukça iyi görüntülü bir mezar yeri satın alabilirdi.

Utanarak,

– Daha ucuzu, bana göre biyer yok mu? dedi.

Vardı, onbeşbine, onikibine, onbine de vardı.

Düşündü... Arsa işinden tecrübesi vardı. Ertesi güne dek mezar yeri fiyatları da fırlar, bu paraya mezar yeri de bulamazdı. Hemen o gün işlemi yaptırdı, görmeden mezar yerini satın aldı.

Sonra gidip gördü. Kapalı, manzarasız, kırık dökük mezar taşları arasında biyerdi. Ama o yine de sevindi. Gözbebekleri parlayarak,

– Ooooh, burası benim! Benim! dedi.

Şimdi hergün, eskiden işine gittiği gibi sabah erkenden mezarına geliyor, en sonunda bir toprak sahibi olmanın kıvancıyla burada oturuyor, yabani otları temizliyor, getirdiği çiçekleri dikiyor ve sanki “mekân”ına kavuşacağı günü özlemle bekliyor.

Bizim Apartmanın Sahibi

Yedi katlı bir apartmanda oturuyorum. Apartmanın beş katı yer üstünde, iki katı da maden ocakları gibi yeraltındadır. Bu iki katın altında da bir yarım kat var. Hani “Yeraltında babam başı” diye bir bulmaca vardır ya... Ben işte, yeraltında babam başı gibi, yeraltındaki bu yarım katta otururum. Bizim katın tavanları o kadar alçaktır ki, iki yıldır apartman sahibi mi daha alçak, yoksa tavanlar mı, bitürlü karar veremedim. Zeki desinler diye, bir de başımı kapı tavanlarına çarpmamak için kısa kaldığım halde, günde iki üç kez tavanlar Demokles’in kılıcı gibi başıma küt küt vurur. “Kendine gel, buradan başka Istanbul yok!” diye beni uyarır.

Ben bu evden çok memnunum. Çünkü “manzara” denilen hiçbişey olmadığı için evdekilerin günden güne iştahı kapanmakta, böylece de kazancımızla evimizde namusumuzla rahat rahat geçinmekteyiz.

Evimiz hava da almadığından cereyanda kalmak, soğuk almak, nezle olmak tehlikeleri de yoktur. Hele güneş girmemesi, evimizin en iyi niteliğidir. Güneş adresimizi bulamıyor ki, içeri girsin. Ama güneşin adresi bulup gelemediği evimizi icra memurları, elleriyle koymuş gibi bulurlar. Güneş girmediği için perdelerimiz solmuyor. Biz de solmuyoruz.

Bizim evin bir iyiliği daha vardır. Topraktan daha aşağıda olduğu için, röntgenciler evin penceresinden içersini dikizleyemezler. Bizim katta neler yaptığımızı seyretmek için denizaltılardaki gibi teleperiskop dürbünü gerektir. Hoş bu evde iki yıldır çok şükür seyre değer bişey yapacak halimiz de kalmadı ya... Röntgenciler seyre gelseler adamlara fena halde mahcup olacağız.

Evimizin iyilikleri saymakla bitmez. Bizim evin susuz kalmak tehlikesi kesinlikle yoktur. Bütün Istanbul’un suları kesilse, Istanbul susuzluktan yanıp kavrulsa, biz susuz kalmayız. Yaz kış, evimizin duvarlarından sular sızar. Eline bir musluk al, musluğu duvarın rasgele biyerine çak, sonra çevir, gürül gürül, şarıl şarıl sular akar. Hoş bu kadar zahmete değmez, mutfakta çukurlar var. Maşrapayı daldır daldır, su doldur.

Bizden önceki kiracı bir açıkgöz adammış. Istanbulluların yaz sıcaklarında susuzluktan yanıp kavrulmalarına dayanamamış, evin duvarlarına musluklar takıp, duvarlardan şişe şişe sular almış. Bu suları “Duvar memba suyu” adıyla piyasaya sürmüş. O zaman bizim ev ayazmaya dönmüş, sucular kapıda kuyruk olurlarmış. Hem de bu “Duvar memba suları” o kadar etkiliymiş ki, iki şişe içenin içinde ne varsa hepsini boşaltıp temizliyormuş. On şişeden fazla içilirse, yalnız böbreklerdeki taş, kum, çakıl değil, insanın böbrekleri, sidik torbası, bağırsakları da döküldüğünden “Duvar memba suları” reçeteyle satılmaya başlanmış. Duvar suyundan on gün süreyle içenlerin, ağızdan bağırsağın son noktasına kadar, bütün sindirim organları kireç bağlıyormuş. Daha çok içenler, donmuş çimento gibi taş kesilip heykele dönüyorlarmış.

Bizden önceki kiracının duvarlarından sızan sulardan para kazandığını gören ev sahibimiz, burada insan oturamaz diye belediyeden ve sağlık müdürlüğünden rapor alarak kiracıyı evinden çıkarmış. İşte biz ondan sonra taşındık. Ama kontratta duvar sularını satmayacağımıza dair bir madde var. Zaten apartman sahibi suların çoğunu kendi oturduğu yandaki apartmanına çevirdiğinden bizim duvarlarda satılacak kadar su yok, ancak bize yetiyor.

Bizim apartman katında çok önemli bişey daha var... Koridorun duvarları rutubetten güherçile bağlıyor. Her sabah duvarlardan bir kilo kadar güherçile topluyoruz. Biliyorsunuz güherçile pahalı bir kimya maddesi. Biz topladıklarımızı kalaycılara satıyoruz. Ev sahibi duyacak diye ödümüz patlıyor. Güherçileden para kazandığımızı bir duyarsa bizi de evden çıkartır.

Evimizin iyilikleri saymakla bitmez. Bitanesini daha söyleyeyim. Bizim eve hiç misafir gelmez. Açıklık, ferah, havalı, güneşli bir evimiz olsa, misafirden başımızı kaşıyamazdık.

Bir de işin fiyakası var.

– Nerde oturuyorsunuz? dedikleri zaman, kasıla kasıla,

– Falan apartmanda!.. demek yok mu, salt bu cakası insana yeter.

Apartman sahibimiz, ayın biri oldu mu, aylık bir metronom düzeniyle damlar. Biz ayın biri olduğunu apartman sahibimizin gelişinden anlarız. Kirayı vermek için biriki gün müsaade istesek öyle ağlar, öyle yanar yakılır ki, insanın değil yalnız kirayı vermek, biyerden faizle borç para bulup adama yardım edeceği gelir. Zavallının her ay ödeyeceği bikaç bin liralık bonosu vardır. Onları da yanında getirir.

– İnanmazsan bak! diye gösterir.

Bizim evin bir özelliği daha var. Evimizde karınca, sinek, tespihböceği, kırkayak, akrep, çıyan, solucan, sümüklüböcek, karafatma, hamamböceği, örümcek, tırtıl, güve gibi bilinen bilinmeyen ne kadar haşere varsa hepsi bulunur. Bu apartman ilk yapıldığı zaman Istanbul Üniversitesinde ders veren bir Alman zooloji profesörü bizim katta araştırma yapmış. O zamana kadar zooloji dünyasının bilmediği üç tür haşere keşfetmiş burada. Yine bizim kattan dünyanın en zengin haşere koleksiyonunu elde etmiş. Apartman sahibimiz, bize bu katı kiralarken bunları anlatmış ve şöyle demişti:

– O Alman profesür, dedi ki, yazık size dedi, hiçbişeyin kıymatını bilmiyorsunuz, dedi. Eğer böyle biyer bizim Alamanya’da olsa, orasını hemen hayvanat muzası yapardık, dedi. Çocuklarını hiç mektebe göndertmeye lüzum yok. Burada herbir hayvanı görür, öğrenirler. O sebepten kirayı on para indiremem. Ucuz bilem viriyorum.

Benim apartman sahibim eskiden apartman kapıcısıymış. Önce kapıya, sonra apartmana sahip olmuş.

Bir ay kirayı verememiştim. Apartman sahibim çalıştığım derginin idarehanesine damladı. Yirmi yıl önce bizim patronun kapıcısı olduğu için patronum hemen onu tanıdı.

– Ne o Ali Efendi?

– Kirayı almaya geldim.

– Ne kirası?..

– Hasan Bey benim apartmanda kiracı da...

– Nasıl? Ay senin apartmanın da mı var?

Apartman sahibim, patronumun bu şaşkınlığına alındı.

– İnsaf edin beyefendi, dedi, yirmiiki yıldır Istanbul’dayım, Istanbul kaldırımı çiğniyorum, artık bir apartmanım da olmasın mı?

Ben doğma büyüme Istanbullu olduğuma, yirmiiki değil, kırkiki yıldır Istanbul’da yaşadığıma utandım, başımı önüme eğdim. O günden sonra,

– Nerelisin? diye sorsalar,

– Sıvaslıyım, Istanbul’a geleli altı ay oldu, diyorum.

Apartman sahibimin yalnız oturduğumuz değil, bundan başka bir apartmanı, Nişantaşı’nda bir evi, bikaç yerde arsası, dükkânı da var.

Aydan aya kirayı almaya gelip de ne zaman borçlarını söylese, bonolarını gösterse,

– Aman Ali Efendi, derim, maşallah bu kadar malı mülkü ne zaman yaptın?

O da herzaman,

– Yapmazsak ayıp Hasan Bey, der, şunun şurasında yirmiiki yıldır Istanbul kaldırımı çiğniyoruz.

Geçen gün apartman sahibimin başına büyük bir felaket geldi. Zavallı adamı murakıplar karaborsa yaparken yakalamışlar. Savcı da cezaevine tıkmış. Eh insanlık ölmedi ya, adamın bize bunca iyiliği var. Dört paket İkinci cıgarası alıp ziyaretine gittim. Cezaevi tellerinin arkasında ağlıyordu. Zavallı ev sahibimi avutmak için,

– Üzülme Ali Efendi, dedim, yirmiiki yıldır Istanbul’ dasın. Artık bir cezaevine de mi girmeyeceksin yahu? Aldırma, daha çok girer çıkar, alışırsın kardeşim, aldırma...

Sinnirüşte Vasıl Oldu

Altı kişilik ahlak zabıtası ekibi gizli çalışan buluşmaevine baskın verdiği zaman içerde uygunsuz ve uygunlu ve yarı uygunsuz durumda beşbuçuk çift yakaladı. Buçuk çift, tek kadındı, daha müşterisi gelmemiş, çift olmaya vakit kalamadan ahlak zabıtası onu tek yakalamıştı. Odalardan çifter çifter çıkan arkadaşlarının yanında tek yakalanmak izzetinefsine dokunmuştu. Sanki bu kadar acele edecek ne vardı ki... Yarım saat daha geç baskın verseler, en zengin, en yakışıklı müşterinin kimi seçtiğini görürdü onlar. Tek yakalandığı için kadının meslek haysiyeti incinmişti.

Kadınları arabaya doldurup önce en yakın komiserliğe götürdüler. Orada kimlikleri soruldu. Sürmeli gözlü, göğüsleri ayva iriliğinde taze bir kız, adının Bağdagül, yaşının ondört olduğunu söylüyordu. Bağdagül diye bir ad hiç duymamışlardı.

Deftere adları yazan memur, aç karnına kadıngöbeği tatlısı görmüş gibi ağzı sulanarak,

– Nerelisin? diye sordu.

Küçük kız,

– Posofluyum, dedi.

Sonra erkekler özgür bırakıldılar, kadınlar muayene için Ahırkapı’daki “Zührevi Hastalıklar Hastanesi”ne gönderildi. Hastanede bir hafta kalan kadınlara gerekli işlem yapıldı. Sıra ondört yaşındaki Bağdagül’e gelince iş zorlaştı. Ayva göğüslü, sürmeli gözlü küçük kız, üç yıl önce Posof’tan ayrıldığını söylüyordu. Komiser,

– Posof nerde Zekâi Bey? diye sordu.

Polis memuru,

– Posof mu? dedi, Posof?..

Oradaki memurlardan biri,

– Antalya’dan ötede olacak, dedi.

Kızın yaşı küçük, kimsesi de olmadığı için memurlar ne yapacaklarını bilmiyorlardı. Öbür kadınları kocaları, anaları, babaları, sevgilileri, çalıştığı evlerin patronları gelip teslim almışlardı.

– Memleketine göndermek gerekir.

Son karar bu oldu. Posof’un, Kars’ın ilçesi olduğunu, Kars’ın da yurdun en doğu sınırında olduğunu, ordaki memurlardan öğrenmeyen kalmamıştı.

Ahlak zabıtası şefi,

– Belediyeye bir tezkere yazın! dedi.

Elinden böyle biçok hadise geçmiş olan tecrübeli memur dosyadan çıkardığı örneklere bakarak şöyle bir tezkere yazdı:

“Istanbul Belediyesi Yüksek Riyasetine,

Özeti:Randevuevinde uygunsuz bir vaziyette derdest edilen henüz sinnirüştüne vasıl olmamış bir kıza yapılacak muamele hakkındadır.

Randevuevi ve genelev sermayelerinden haraç almakla geçinen Yağsız Recep namıyla maruf bir sabıkalının ihbarıyla, sabıkalı mükerrere esbabından Sosyete Neriman’ın Şişli Kebaplı Sok. Mambo Apt. 3’üncü katında gizlice işletmekte olduğu randevuevine 3.6.946 gecesi saat sıfır sıfır onbeşte ve komiser Hüdai Canalır’ın idaresindeki üç numaralı zabıta-ı ahlakıyye ekibi tarafından yapılan ani bir baskın neticesinde, randevuevi derunundakilerin hiçbirinin firarına meydan ve aman verilmeden dört çift ile bitek kadın gayet uygunsuz bir durumda ve bir vaziyet-i gayri ahlakıyede ve gayri meşru bir şekilde derdest edilmiş olup, bunların sabıka defterlerine kayıtları işlendikten ve muameleleri ikmal edildikten sonra emraz-ı zühreviye hastanesine sevkleri yapılmış idi. Ancak bunların içinde asıl adı Bağdagül olup namı diğer olarak piyasada Leyla adını kullanan, henüz sinnirüştüne vasıl olmadığı anlaşılan, ondört yaşındaki bir kızın, ailesine teslim edilmek üzere memleketi olan Kars vilayetinin Posof kazasına gönderilmesi için bir polis refakatinde ve muhafazasında harcırahının ‘.........’ tüzüğünün mahsus maddesine tevfikan verilmesi hususunda yüksek emir ve müsaadelerinizi saygılarımla arz ve rica ederim.”

Tecrübeli polis memuru daktilo makinesinde yazdığı bu yazıdan öyle coşkulanmıştı ki, yazıyı bir içinden, bir de yüksek sesle okudu, çok beğendi.

Şef, yazıdaki iki daktilo yanlışını düzeltti. M yerine S yazılmış. Mambo apartmanı Sambo apartmanı olmuştu. İki kelime arasına bir de virgül yerleştiren şef,

– Üst makama giden evraka niçin dikkat etmiyorsunuz? dedi.

Müsveddeyi yapan memur biraz kızdı. Orada virgülün hiç yeri yoktu, ama sesini çıkarmadı.

Müdür, öbür yazılar arasında bunu da imzaladı. Kayda gitti.

Asıl adı Bağdagül olan Posoflu Leyla koridorda bekliyordu. Akşam oldu. Memurlar evlerine gidiyorlardı. İlgili memur,

– Bu kızın evrakı ne oldu? diye sordu.

– İmzaya gitti.

Hastaneden çıktığının üçüncü günü akşam paydosunda Leyla yine koridordaydı. Nöbetçi amir,

– Ne bekliyorsun kızım? diye sordu.

İlgili memur,

– Randevuevinde yakalandı, dedi, evrakını yazdık, kayda gitti. Memleketine gönderilecek.

On gün oldu. Leyla’ya iyi kalpli memurlar yemek veriyorlar, kız da oradaki ufak tefek hizmetleri görüyordu. Epiy iş de öğrenmişti. Şubelere, kısımlara evrak götürüp getiriyordu. Bütün memurların adını öğrenmişti. Çay, kahve, gazoz söylüyordu.

– Ne oldu bu Leyla’nın işi?

– Gönderdik, cevap bekliyoruz. Leyla!.. Git Tahsin Beye söyle, C dosyasındaki Marika Marikapolos’un evrakını çıkarsın, al gel!

İki hafta geçmişti. Aceleci bir memur,

– Tekit yazalım, dedi. Leyla’nın yazısına cevap gelmedi.

Belediyeye Leyla’nın işi üç kez hatırlatıldı. Leyla’nın koridora gelişinden bir ay sonra bir memur,

– Müjde Leyla, dedi, senin evrakına cevap geldi.

Gelen cevap şöyleydi:

“Falan tarihli, filan sayılı yazıya cevaptır:

İlişik üç yazınızda maruf randevuculardan Sosyete Neriman Hanımın evinde uygunsuz bir vaziyette bulunduğu esnada suçüstü olarak tarafınızdan derdest edildiğini bildirdiğiniz ondört yaşındaki ve henüz maalesef sinnirüştüne bile vasıl olmamış bulunan Bağdagül, namı diğer Leyla’nın bir muhafız polis memuru refakatinde memleketi olan Kars vilayet-i şarkiyesinin Posof kazasına kadar götürülmesi için belediyemiz bütçesinden harcırah istendiği anlaşılmıştır.

Her ne kadar “.....” tüzüğünün M faslı, K bendi dördüncü maddesi bu kabil düşkünlerin belediyeler marifetiyle memleketlerine kadar gönderilmesine âmirse de, yine tüzük-ü mezkûrun onuncu maddesi H fıkrası, bu nevi eşhasın ancak bir belediye hududundan, bir komşu vilayet belediye hududuna kadar gönderileceğini sarahaten âmir bulunmaktadır. Binaenaleyh merkumenin Istanbul belediye hudutları haricine çıkarılarak, İzmit Belediyesine teslimini, ondan sonraki işlemin de İzmit Belediyesine aidiyeti cihetiyle Leyla’ya gereken muamelenin oraca tezekkür edileceği anlaşılmıştır. Ancak, her ne kadar İzmit Belediyesi hududuna kadar sevk işi belediyemize terettüp ediyorsa da, son günlerde fazla sayıdaki düşkün ve kimsesizlerin memleketlerine gönderilmek üzere İzmit hududunda bırakılmaları hasebiyle belediyemizin bu gibi hayır işlerine ayrılmış bulunan tahsisatı tamamen sarf edilmiş bulunduğu cihetle, Sosyete Neriman Hanımın randevuevinde gayri meşru bir şekilde cürmümeşhut edilen Bağdagül namı diğer Leyla’nın İzmit Belediyesine teslim edilmek üzere, vazifeten İzmit’e gidecek olan bir memura veya namusuna güvenilir bir şahsa terfik edilmesini rica ederim.”

Leyla İzmit’e görevle gidecek bir memurun çıkması için dört gün daha bekledi. Sonra İzmit Belediyesi’ne bir yazı yazıldı. Bu yazıda Bağdagül’ün Sosyete Neriman’ın evinde nasıl, ne biçimde, hangi saatte ve ne durumda yakalandığı, sonra yapılan bütün işlemler anlatılıyor ve şöyle deniliyordu:

“Adı geçen Leyla’nın tarafınızca tesellüm edildiğinin bildirilmesini rica ederim.”

Leyla’nın ahlak zabıtası müdürlüğünden ayrılması üzüntülü olmuştu. Ona herkes o kadar alışmıştı ki... Bu ayrılış Leyla için de acı oldu.

Leyla bir tomar evrakla birlikte İzmit Belediyesine teslim edildi. Belediye, Leyla’yı Candarma Komutanlığına gönderdi. Leyla ödeneğin çıkması için orada onbeş gün bekledi. Onbeş gün sonra Leyla’nın İzmit sınırlarından çıkarılarak, Bilecik sınırında bırakılması için belediyeden ödenek çıktı. Bir candarmayla Bilecik’te birbuçuk ay kaldı, beş candarma karakolu dolaştı. Leyla’nın evrakı çoğaldığı için, daha o yola çıkmadan önce kızın gönderileceği yere postayla yollanıyordu. Bir büyük dosya halindeki evrakı Eskişehir Belediyesine gelmişti. Ama kız ortalarda yoktu. Eskişehir’in bütün belediye memurları, Istanbul’da Sosyete Neriman’ın evinde, ahlak zabıtasının gece saat sıfır onbeşte yaptığı “ânî” ve “nâgehanî” bir baskınla, gayetle uygunsuz bir durumda yakalanan Bağdagül takma adlı Leyla’yı merakla bekliyorlardı. Onu karşılamak şansı, kızın gönderildiği gece nöbetçi olan memura düşmüştü.

Eskişehir Belediyesinde de düşkünleri yerlerine göndermek için ödenek yoktu. Ödeneğin çıkması için kız belediyede bekledi. Ödenek çıkınca candarmaya teslim edildi. Candarma kadrosu zaten dardı. Onun için Leyla karakoldan karakola teslim ediliyor, böylece candarmaların işleri kolaylaşıyordu.

Sosyete Neriman’ın evinde yakalandıktan altı ay sonra Ankara Belediyesine teslim edilmişti. Ankara’dan Kırıkkale’ye gönderildi. Kırıkkale’den Çorum’a mı, yoksa Yozgat’a mı gönderileceği üzerinde şüpheye düşüldü. Yolun doğrusu Yozgat’a göndermekti ama, Çorum’da da gayet iyi ve Leyla’yı çok merak eden bir arkadaş vardı. Leyla bir ilden öbürüne gitmeden, günden güne şişen evrakı kendisinden önce gidiyordu. Yalnız evrak değil, mektuplar da geliyordu. Kimisi, daha iyi korunsun diye kızın eline tavsiye mektupları bile veriyordu.

Kayseri Belediyesinden Yozgat Belediyesine telgrafla şöyle bir yazı gelmişti:

“Falan tarihli, filan sayılı yazınızla, geçen sene haziran ayının üçüncü gecesi Istanbul’da Şişli semtinde Sosyete Neriman Hanımın işletmekte olduğu randevuevinde ahlak zabıtası tarafından gayri ahlaki bir uygunsuz vaziyette yakalanarak, memleketine gönderilmek üzere belediyemize teslim edileceği bildirilen ve henüz sinnirüştüne baliğ olmamış bulunan Bağdagül namı diğer Bayan Leyla’nın evrakı geleli üç ay olduğu ve kendisine burada tarafımızdan yapılacak muamelenin hazırlığı itmam edildiği halde henüz kendisi vilayetimizin hudutları dahiline girmemiş ve hakkında bugüne kadar hiçbir malumat da maalesef alınmadığından, Bayan Leyla’nın halen nerede ve hangi vaziyette olduğunun tarafımıza acilen bildirilmesini rica ederim.”

Bu telgrafla, Leyla’nın Kayseri yoluyla değil, Amasya yoluyla kuzeyden gönderildiği “binaenaleyh Leyla’ya ait evrak dosyasının Amasya Belediyesine gönderilmesi gerektiği” cevabı veriliyordu.

Kayseri Belediyesi buna fena halde kızdı. Normal olarak yolun Kayseri’den geçmesi gerekirken, Leyla’nın kuzey yönü seçilerek “Her ne sebebe mebni ise Amasya’ya gönderilmesi, belediye bütçesinden fuzulen sarfiyata sebep olunduğundan, kızın derhal Kayseri’ye gönderilmesi” isteniyordu. Karşılıklı yazışmalar epiy sürdü. İş daha yüksek makamlara şikâyete kadar varmadan önlendi. Leyla Kayseri Belediyesine teslim edildi.

Kayseri’ye geleli henüz iki ay ancak olmuştu ki, Sıvas Belediyesi üst üste Leyla’nın akıbetini sormaya başladı. Daha “muamelesi ikmal” edilmemişti. İşlemi tamamlanıp belediyeden de yolluk çıktıktan sonra, candarma aracılığıyla Sıvas’a yollandı.

Sıvas’tan Erzincan’a, oradan da Erzurum’a gitti. Erzurum’da yollar kardan kapandığından, öbür illerdekinden daha çok bekledi. Tam Kars’a gönderileceği gün Leyla ortadan kayboldu.

Bütün illerin belediyeleri birbirine girdi. Daha sinnirüştüne vasıl olmamış zavallı bir kızcağızı Istanbul’daki sefalet yuvalarından kurtarıp Posof’taki ailesine teslim edememişlerdi.

Leyla, Erzurum’da kayboluşundan bir hafta sonra, Istanbul’da yine Sosyete Neriman’ın yeni açtığı bir randevuevinde ahlak zabıtası tarafından yakalandı.

Kaydı yapıldıktan sonra ahlak zabıtası şefi, bir memura,

– Belediyeye yazın da ödenek isteyin, tekrar memleketine gönderelim, dedi.

Leyla pişkin pişkin sırıtarak,

– Yoo, dedi, beni biyere gönderemezsiniz. Sinnirüştüme vasıl oldum artık. Onsekiz yaşındayım. Çabuk vesikamı verin de burdan gideyim, istediğim yerde serbestçe çalışayım.

Noel Baba Tutuklandı

Meryem Ana’nın evinden sonra, Noel Baba’nın evi de ülkemizde bulundu. Turistler hâlâ yurdumuza gelip kazıklanmamakta direnirlerse, o zaman bize paçaları sıvayıp Havva Ana’mızla, Âdem Baba’mızın evini bulmak düşüyor.

Noel Baba hiçbir yılbaşında bizim eve uğramaz. “Dağ yürümezse, abdal yürür,” derler. O bizim eve gelmezse, ben onun evine giderim.

Posta idaremizin çıkardığı Noel Baba pullarının üstündeki resme baka baka, Antalya’da bir hayli dolaştıktan sonra, Noel Baba’nın evini buldum. Kendimi tanıtınca, Noel Baba,

– Ben de biraz sonra çocukların hediyelerini dağıtmaya çıkacaktım; iyi ki geldin, dedi.

Hazırlığını yaparken, biyandan da anlatıyordu:

– Çocukları çok severim. Yılbaşı geceleri evlerin bacalarından girer, yoksul çocuklara hediyeler veririm.

– İyi ama Noel Baba, dedim, yoksul çocukların hediye falan aldığı yok. Hediyeler hep zenginlere gidiyor.

– Kabahat benim değil, dedi, siz dünyanın tersini yüzüne çevirmişsiniz. Aranıza karışınca benim de tersim dönüyor.

– Makyaj yapmıyorsunuz. Bizim bildiğimiz Noel Baba’nın göbeğine kadar pamuk sakalları, yine pamuktan uzun bıyıkları, kalın kaşları olur.

– Eyvah!.. diye bağırdı, demek dünya yüzünde maskara etmediğiniz hiçbişey kalmadı. Tarihi filmlerdeki artistler gibi demek beni de maskaraya çevirdiniz, öyle mi?

Vakit gelmişti.

– Haydi gidiyoruz, gözlerini kapa! dedi.

– Zaten kapalı, dedim, açıkgözler, gözümüzü açmaya fırsat mı bırakıyorlar?

Elimden tuttu. Bulutların üstünde uçmaya başladık. Bir apartmanın damına konduk. Tam bacanın yanına gelince karaltılar gördük.

Bitakım adamlar “çift-tek” diye bahse tutuşuyorlar, şöyle konuşuyorlardı:

– Benden çift.

– Benden tek.

– Çift ise ne vereceksin?

– Bir ziyafet. Ya senden?

– Benden de...

Noel Baba,

– Buraya giremeyiz, dedi, ahlak zabıtası bizden önce davranmış. Randevuevini basacaklar. Aşağıda uygunsuz vaziyette çiftler var. Memurlar çift mi, tek mi diye müşterek bahis oynuyorlar.

– Benden çift! diye bağırdım.

Noel Baba elimden tutunca beni havalandırdı.

– Sus! dedi, başımı belaya mı sokacaksın?

Meğer geçen yılbaşında, Noel Baba’yı da gizli bir evde uygunsuz vaziyette yakalamışlarmış.

Başka bir apartmanın çatısına konduk.

Noel Baba,

– Hay aksi şeytan!.. diye söylendi.

– Ne var?

– Baksana... İkinci Şube memurlarına. Bacadan girip içerdeki kumarbazları yakalayacaklar.

Üçüncü apartmanın tam bacasından girerken, içerden bir feryat yükseldi:

– Poliiiis, poliiis!.. Bir adam karısı ile baldızını doğramış, şimdi de kaynatasını kesiyor, dedi.

Zor kaçtık. Hemen yanındaki apartmana geldik.

Noel Baba,

– Ne olmuş buraya? dedi. Böyle aksilik görmedim.

– Yine ne var?

– Kör müsün? Polislere baksana. İçerdeki eroin fabrikasını basacaklar.

Hediye çuvalları, Noel Baba’nın omzunda, bitürlü bir evin bacasından içeri giremiyorduk. Yeni konduğumuz evin bacasından yukarı bir adam çıkıyordu.

– Bu ne demek oluyor? diye sordum.

Noel Baba,

– Sus! dedi, galiba kadının kocası geldi. Zampara da bacadan kaçıyor.

Bu kez ne olursa olsun bir evin bacasından girecektik.

Noel Baba,

– Kısmet değil, dedi, buradan da hırsızlar, bizden önce giriyorlar. Görürlerse, elimizdekilerini de alırlar.

Noel Baba çok kızmıştı. Damların üstünden caddeye inmiştik. O hiddetle konuşuyordu:

– Bu ne rezalet, bu ne kepazelik! Evlerin bacaları kapılarından çok işliyor. Güven yok mu? Demokrasi nerede? Hani ya hürriyet?..

Noel Baba kızdıkça kızmış, gittikçe bağırıyordu:

– Anayasanın değiştirilmesini isteriz! Yargıç güvenliği isteriz! Çift meclis isteriz! Üniversite özerkliği isteriz!.. Halis süt isteriz!.. Çocuk bahçesi isteriz!..

Noel Baba bağırdıkça yöremizi kalabalık almıştı.

– Yedek parça isteriz! Nal mıhı isteriz!

Bu sırada iki adam Noel Baba’nın koluna girdi. Bitanesi sordu:

– Ondokuzlardan mısın?

– Hayır!

– Hangi partidensin?

– Hiçbir partiden değilim.

– Hımm!.. Anlaşıldı. Biraz bizimle gelin bakalım...

Noel Baba yavaşça kulağıma eğildi, fısıldadı:

– Sen bu çuvalları al, dağıt!.. Benim ne zaman döneceğim pek belli olmaz!

Noel Baba’yı sivil polisler götürüyorlardı.

Arsa

Gazetelerde şu ilan çıkmıştı:

“Istanbul (........)’cü İcra Memurluğundan: Bir borçtan dolayı mahcuz olup satılmasına karar verilen Beyazıt (........) Sok.ta 78 metrekare arsa 2.5.956 Çarşamba günü saat 16.30’dan 17’ye kadar, birinci artırma muhammen kıymetin yüzde yetmişbeşini bulmadığı takdirde 4.5.956 Cuma günü aynı saatte ikinci açık artırma suretiyle ençok pey sürene peşin para ile satılacağı ilan olunur.”

Gazetede ilan edilen gün ve saatte icra dairesi salonu, arsayı almak için teminat akçesi yatıranlarla doluydu. Alıcıların hemen hepsi, şehrin belli başlı emlakçileriydi, hepsi de birbirlerini tanıyor, birbirleriyle konuşuyorlardı. Yalnız Hüner Emlak Bürosu sahibi İhsan Beyle Garanti Yapı ve İnşaat Bürosu sahibi Yaşar Bey birbirlerinin amansız rakibi olduklarından çok soğuk selamlaşmışlar, sonra salonun iki başına geçmişlerdi. İnceden inceye birbirlerini süzüyorlardı.

Tam saatinde icra memuru, ilkin satılacak arsayı, “şimalen falan yer, şarkan filan yer” diye anlatıp tapudaki pafta ve parsel sayılarını da söyledikten sonra, icranın belirlediği fiyatı bağırdı:

– İkibinüçyüzyetmiş lira!..

Bir sessizlik, sonra bir uğultu oldu. Emlak komisyoncularından biri,

– Seksen! dedi.

Tellal bağırdı:

– İkibinüçyüzseksen lira.

Arkadan,

– Üçbin!.. diye bir ses duyuldu.

Tellal tekrarladı. Hüner Emlak Bürosu sahibi İhsan Bey, üçbin diyen adama yaklaştı,

– Arif Bey, ikiyüz... dedi.

Arif Bey dediği adam,

– Olmaz, dedi, beşyüz verirsen çekilirim.

Tellal:

– Üçbin!.. Üçbin!.. diye bağırırken İhsan Beyle Arif Bey de pazarlık ediyorlardı. Dörtyüz lira üzerinden anlaştılar. 400 lirayı alan komisyoncu Arif artırmadan çekilmişti. O zaman İhsan Bey,

– Üçbinyüz!.. diye bağırdı:

– Üçbinyüz lira!..

Garanti Yapı Bürosu sahibi Yaşar Bey, rakibi İhsan Beyin en ufak hareketini gözden kaçırmadığı için, komisyoncu Arif’e artırmadan çekilmesi için dörtyüz lira verdiğini de görmüştü. Adamlarından birine göz kırptı. Kendine göz kırpılan, burnunun ucu alkolik bir morartı ile şişmiş adam, “üçbinbeşyüz” diye bağırdı. İhsan Bey aldırmaz göründü. Ama oradan başka bir ses yükseldi:

– Sekizyüze bende!..

Yaşar Bey bu adama sokuldu,

– Rıza Bey ikiyüz vereyim çekil!.. dedi.

Rıza Bey dörtyüze razı oldu, çekildi.

– Dörtbin!..

Bu İhsan Beyin bir adamıydı. Yaşar Beyin adamı, aldığı işaret üzerine,

– Dörtbinbeşyüz! dedi.

İhsan Beyle, Yaşar ilgisiz duruyorlar, ama birbirlerinin en ufak hareketlerini de gözden kaçırmadan kendi adamlarına, önceden aralarında kararlaştırılmış göz, kaş, el işaretleri veriyorlardı.

İki büyük rakipten ayrıca araya girenlerin kimisine İhsan Bey, kimisine de Yaşar Bey, ellerine havadan üçer beşer yüz lira vererek onları artırma dışı bırakıyorlardı.

İhsan Bey çok kızgındı, bu kez kendisi,

– Beşbin!.. diye bağırdı.

Yaşar Bey,

– Altıbin!.. diye cevap verdi.

Oysa İhsan Bey, özellikle kızmış gibi görünmüştü. Hesabına göre arsa değerinden çok artırılmıştı. Maksadı arsayı Yaşar’ın üstünde bıraktırmaktı. Hem de öyle oldu. Arsa, altıbine Yaşar’da kaldı. Kendisi sağa sola havadan dokuzyüz lira vermişti ama, böyle şeyler olurdu. Rakibi de hem arsayı değerinden pahalı almış, hem de artırmadan çekilsinler diye öbür komisyonculara binüçyüz lira dağıtmıştı.

Emlakçiler salonu boşalttılar. O zaman İhsan Beyin aklı başına gelir gibi oldu. Kazık attı sandığı Yaşar otuz yıllık emlakçiydi. Hiç böyle kurt herif kazık yer miydi? Bunda bir iş vardı ama, neydi? Ya arsa kamulaştırma bölgesinde olduğu için bir yolunu bulup belediyeye çok yüksek fiyatla satacak yada önünden cadde filan geçecek, “şerefiye” kazanacaktı. Evet, bu arsayı kaptırmakla mutlaka kazık yemişti. O hırsla rakibinin yazıhanesine gitti. Sağdan soldan konuştuktan sonra,

– Bugün aldığın arsayı bana satar mısın Yaşar Bey? dedi.

Yaşar Bey, arsayı almakla kazık yediğini hemen anlamıştı. Onun için bu teklifi fırsat bildi.

– Onbin!.. dedi.

– Pekâlâ...

İhsan Bey onbin lirayı saydı, kâğıt imzalandı.

Yaşar Bey o gece uyuyamadı. Bu İhsan denen herifin pazarlıksız mal aldığı şimdiye kadar görülmemişti. Hiç pazarlıksız onbini trink diye saymıştı. Bunda anlayamadığı bir iş olacaktı. Ya arsa fiyatları birdenbire yükselecek, ya altın düşecek, ille bişey olacaktı. Sabahı zor etti. Erkenden rakibinin yazıhanesine gitti. Önce havalardan, sonra işlerden konuştuktan sonra,

– Dün sana sattığım arsayı bana geri satar mısın? dedi.

İhsan Bey düşündü. Öyle bir fiyat söyleyeyim ki hem herifin niyetini, hem de arsanın değerini anlayayım diye geçirdi içinden. Öyle bir fiyat ki Yaşar alamasın.

– Yirmibin!.. dedi.

– Razıyım. Al, yirmibin!..

Vay anasını!.. Yine kazık yemişti. Şimdiye kadar yazıhanesine hiç gelmeyen Yaşar Beyin bu gelişindeki haince maksadı anlamalıydı. Bu Yaşar denen herif, iç siyaseti, dış siyaseti, dünya durumunu günü gününe izler, ne zaman gayrimenkul değerinin artacağını, paranın düşeceğini bilirdi. İki gün bunu düşündü. Sonra yediği kazığın acısını çıkartmak için, rakibinin yazıhanesine gitti. Kahveleri içerlerken,

– Benden aldığın arsayı satar mısın? dedi.

– Otuzbin...

Trink paraları saydı. Yaşar Bey, kırkbin demediğine pişman olmuştu, ama iş işten geçmişti. Bu İhsan denen hergele nasıl da onu kafese koymuştu? Demek bu arsada bir iş var ki herif bir tahtada otuzbini saymıştı. Daha bikez bile arsayı gidip görmemişti. Acaba arsada tarihi değeri olan bir taş, bir mezar filan mı vardı? Ne olursa olsun kazığı yediği kesindi. Acaba?.. Bir hafta bu acabayı düşündü... Sonunda dayanamadı, rakibinin ayağına gitti. Hoşbeşten sonra,

– O arsayı sat bana!.. dedi.

– Ellibinden elli para aşağı vermem!..

– Al paranı!..

Bu kez kazığı yiyen, arsayı satmış olan İhsan’dı. Üç gün sonra seksenbine arsayı geri aldı. Daha ertesi gün de yüzbine Yaşar Beye sattı. Yaşar Bey yüzbine aldığı arsayı dört gün sonra rakibine yüzyirmibine devretti.

En sonunda arsa yüzseksen bin liraya Yaşar Beyde kalmıştı. İhsan’ın içi içini yiyordu. Ancak on gün dayanabildi. Yaşar’ın yazıhanesine gitti.

– İkiyüzbin vereyim, arsayı geri ver!.. dedi.

Yaşar Bey,

– Bir müşteri çıktı, sattım, dedi.

– Kaça?

– İkiyüzellibine!..

İhsan Bey sinirden titriyordu. Terbiyeyi, nezaketi, herşeyi unutmuştu. Rakibine,

– Alçak!.. diye bağırdı, öyle arsa hiç ikiyüzellibine satılır mı? Madem satacaktın ne diye yabancıya sattın? Boyuna birbirimize satıyor, ikimiz de kazanıyorduk.

Yaşar Bey çok üzgündü,

– Sorma, dedi, hiç sorma, ben o arsayı sana su içinde üçyüzbine satardım. Bir eşeklik ettim.

İhsan Bey,

– Tabii eşeklik ettin, dedi. Ben senden üçyüzbine alır, başka bir eşeğe beşyüzbine satardım.

Yaşar Bey,

– Doğru, diye cevap verdi, ikimiz de kazık yedik...

Sinirli Adam

Sinirden eli ayağı sapır sapır titreyen, zayıf, yaşlı adamı iteleyerek karakoldan içeri soktular.

– Bu adamdan davacıyız Komiser Bey, bize hakaret etti.

En baştaki, iriyarı delikanlıya komiser sordu:

– Ne dedi?

– Çok ağır Komiser Bey, pederimi karıştırmasaydı, aldırmazdım. Ama merhum pederimi de karıştırdı.

İhtiyar adam atıldı:

– Evet... Eşşoğlueşşek, dedim. Anlatayım da, hak etti mi etmedi mi, siz söyleyin. Dolmuş arabasındaydım. Bu delikanlı da Altınbakkal’da arabaya bindi. Taksim’de inmesin mi? Dayanamadım, yakasından çektim. “Maşallah, eşek kadar herifsin! Gençsin, gücün kuvvetin yerinde, Altınbakkal’la Taksim arasını ölçsen, beşyüz adım tutmaz. İnsan bu kadarcık yere dolmuşa biner mi a eşşoğlueşek!..” dedim. Aynen böyle dedim. İnanmazsanız, sorun kendisine!

Uzun boylu, kapı kanadı kadar geniş omuzlu delikanlı, ihtiyarı doğruladı.

Sırada sağdan ikinci şikâyetçi,

– Bu delikanlı küfrü hak etmiş, dedi, ama bu adam bana da sövdü...

Komiserin sormasını beklemeden ihtiyar anlatmaya başladı:

– Ona da “eşşoolueşşek!” dedim, ama hak etti, istedi... Bu adam da Taksim’de dolmuşa bindi. Ağacami’ye gelene kadar iki cıgara içti. Yetmezmiş gibi bitane daha yaktı. Cıgaranın birini söndürüp birini yakıyor. Cıgara dumanından otomobilin içinde göz gözü görmüyor. İçerde boğulacağız. Hiç olmazsa pencereyi açayım, dedim. Bu sefer de, “Hava soğuk, pencereyi açma!” demesin mi? İşte o zaman dayanamadım. “Madem hava soğuk, pencereyi açtırmazsın, Yavuz’un bacası gibi durmadan burnundan duman savuruyorsun, dolmuşta üst üste cıgara içilir mi a eşşoolueşşek!..” dedim.

Üçüncü şikâyetçi,

– Allah için hak etmiş, dedi, böyle saygısızlara ben de sinir olurum.

Komiser bu adama sordu:

– Sizin şikâyetiniz?

– Efendim, bana da... Çok ağır, ağza alınmaz şeyler söyledi.

İhtiyar,

– Söyledim, dedi, tabii söylerim. Bu adam Galatasaray’ dan dolmuşa bindi. Sanki kırk yıllık tanışmışız gibi başladı anlatmaya. Dört nüfus iki odalı bir evde kiracılarmış. Karısı, ağzınıza layık, çok iyi pilaki pişirirmiş. Kızını geçen sene evlendirmiş, ama damadı hayırsız çıkmış. Karısı dördüncü çocuğunu sezaryen ameliyatı ile pek zor doğurmuş. Şimdi de beşincisine gebeymiş. Acaba çocuk yapmamak için bir tedbir biliyor muymuşum? Artık kan beynime sıçradı. “Efendi efendi,” dedim, “Başında saç, ağzında diş kalmamış, benden beter olmuşsun. Karın hâlâ çocuk doğuruyorsa, tedbiri sen değil, konu komşu delikanlıları, eş dost alsın... İnsan yatak odasında olup biteni dolmuşta rastladığı yabancılara anlatır mı, a eşşoolueşşek!..” dedim.

Sıradaki şikâyetçilerden biri,

– Çok iyi demişsin, dedi, böylelerine ben pek kızarım.

– Sizin şikâyetiniz? diye komiser o adama sordu.

– Komiser bey, bu adam bana da hakaret etti...

İhtiyar, kendisine sorulmadan,

– Ettim, dedi, elbette ederim. Bu adam Tepebaşı’nda dolmuşa bindi. Biner binmez de Hoçkis makineli tüfekleri gibi hiç tutukluk yapmadan hapşırmaya başladı. “Havalardan nevazil olmuşum” dedi. Hem de hapşırırken, nişan alır gibi arayıp arayıp, insanın suratı budur diye itfaiye hortumu gibi püskürüyor. Bir seferinde suratımı tükürük içinde bırakınca artık dayanamadım: “Madem nevazil oldun, hiç olmazsa hapşırırken ağzına mendil tut, mendilin yoksa elini ağzına kapa. İnsanın suratına hapşırılır mı? A eşşoolueşşek!” dedim. İstemedi mi Komiser Bey?..

Beşinci şikâyetçi,

– Hay ağzını öpeyim, böylelerine söylemeli elbet... dedi.

Komiser bu adama,

– Siz ne istiyorsunuz? dedi.

– Bana da ağza alınmaz sözler söyledi.

İhtiyar,

– Söyledim, dedi, hem de “Eşşoolueşşek!” dedim. Bu adam Şişhane’de arabadan indi. Başladı ceplerini karıştırmaya... Bitürlü parayı koyduğu yeri bulamaz. Gidişgeliş saati. Arkamızda tramvaylar, otobüsler, kamyonlar, otomobiller birikti. Trafik memuru düdük öttürür, vatmanlar, şoförler bağırır. Bu adam, hiiiç oralı değil. Ağır ağır ha babam ceplerini karıştırır. Karıştırdı, karıştırdı. Paltosunun, ceketinin, yeleğinin, pantolonunun ceplerine baktı. Sonra “Hah buldum, buradaymış!” diye iç cebinden bir yüz liralık çıkarıp şoföre uzatmasın mı? Sabrım tükendi: “İnsan dolmuşa bindi mi, parasını önceden hazırlar, bu kadar millet yolundan alıkonmaz. Elli kuruş için de şoföre yüz lira bozdurulmaz a eşşoolu eşşek!” dedim.

Şoför hemen atıldı,

– Ağzın dert görmesin, iyi dedin, yerden göğe kadar haklısın! dedi.

Komiser şoföre döndü:

– Siz?

– Ben davacıyım bu adamdan. Küfür etti.

İhtiyar,

– Ettim, dedi, “Eşşoolueşşek!..” dedim. Bu şoför, arabasından inen bir kadın para verince, “Eyvallah abla!” dedi. Başka bir kadına, “Buyur anacım!” dedi. Müşterilerden birine “Amca”, birine “Dayı Bey”, bir gence “Abi” dedi. Bir delikanlıya “Oğlum”, bir adama “Beybaba” dedi. Hiçbirine ses çıkarmadım. Arabasından inerken parasını uzattım, bana da “Eyvallah babalık!” demesin mi? Artık durulur mu, sözün sırası geldi. “Türkçede bay, bayan, hanım, bey diye bir laf vardır, bilmez misin? Ben senin ananı tanımam, avradını tanımam, nerden baban oluyorum? Arabana binen bütün müşteriler senin akraban mı, a eşşoolueşşek!” dedim

Komiser sinirli ihtiyara döndü:

– Bu Istanbul işte böyledir, bu yaşa gelmişsin, bunca yıl Istanbul kaldırımı çiğnemişsin. Madem bu sulu, terbiyesiz, kendini bilmez, kaba heriflere dayanamıyorsun, bu yaşta ne diye evinden çıkarsın, a .....

Komiser, biraz durdu, düşündü. Sonra:

– ..... a beyim!.. diye sözünü tamamladı.

Gulgule Yok mu?

“Saat 8.30’da Istanbul radyosunu mutlaka dinleyin!”

Şehremini’de Kocayusuf Mahallesindeki Asım Amcanın bahçeli kahvesi o gece herzamankinden daha kalabalıktı. Kahvenin gediklilerinden başka, evinde radyosu olmayanlar da, gazetelerde “Müjde, Müjde!..” diye ilan edilen, sürpriz radyo programını dinlemek için Asım Amcanın kahvesine dolmuşlardı. Dışarda lapa lapa kar yağıyordu.

Boydan boya ıtır ve begonya yapraklarıyla kapanmış pencere camları buğulanmıştı. Biyandan sac soba kıpkırmızı olmuş, biyandan cıgara, nargile dumanı, insan solumasından, kahve ocağının ısısından, çay, kahve buğusundan içersi sımsıcak olmuştu. İnsan evinde bile bu kadar rahat edemezdi. Elli kuruşa hem bir kahve iç, hem geceyarısına kadar dünyanın, memleketin durumundan, mahallede olup bitenden konuş, hem de iliklerine kadar ısın... Alt tarafı elli kuruş...

Az önce “radyo gazetesi” okunduğu için Asım Efendi radyonun düğmesini çevirmişti. Müzede odacı Mustafa Efendi, cebinden saatini çıkarıp baktı. Sonra, kahve ocağını ayıran cam bölmenin çerçevesine asılı yuvarlak camlı çalar saate baktı.

– Asım Efendi, senin saat arpa yemiş... Aç hele radyoyu...

Asım Efendi, üstten delikli para çekmecesinin üstünde duran, üzeri kanaviçe işli patiska örtü altındaki radyonun düğmesini çevirdi.

– Dannn!.. Sayın dinleyiciler şimdi özel programımızı açıyoruz.

Bir anda tavla şakırtıları, oyun kâğıdı hışırtıları, domino gürültüleri durdu. Bütün kahve kulak kesildi. Hatta, makinist Aziz Usta, programın arayerinde öksürmemek için, birikmiş öksürüklerini hep birden harcadı.

– Şimdi değerli ses sanatçımız konserine başlıyor. Refakat edenler...

Önce saz topluluğunun keman, ut, tambur, kanun sesi duyuldu. Arkadan titrek, yanık, içli, ağlamaklı bir sesle okunan şarkı duyuldu:

Kûyunda figanımla acep gulgule yok mu?
Gulgule yok mu?

“Gulgule yok mu?” perde perde bikaç kez tekrarlandı:

Gulgule yok mu?

Asım Efendinin müşterileri içinde en ateşli muhalif olan Yunus Efendi,

– Vay anasını... diye bağırdı, memleketi ne hale getirdiler yahu... Bak işe sen, gulgule bile kalmamış...

İyice anlayabilmek için, elini kulağına boru yapıp radyoya uzanmış olan Asım Efendi sordu:

– Ne diyor, ne diyor? Ne yokmuş?

– Gulgule...

– Desene gulgule de kalmamış...

Muhalefet için yakaladığı fırsatı kaçırmak istemeyen Yunus Efendi, tıpkı çalıştığı dairedeki müdürün pozunu takınarak,

– Memleketi ne hale getirdiler, dedi, gulgule de olmazsa, ne olacak peki?

Müzede odacı Mustafa Efendi, belki herkes biliyor da ben bilmiyorum diye utanarak yanındakine alçak sesle sordu:

– Bu gulgule ne allasen?

– Bilmem... Radyoda da yok diye feryat ettiklerine göre pek gerekli bişey olacak...

Gulgule yok mu?

Koyu hükümet yanlısı Sıtkı Efendi,

– Hiç sanmam, dedi, eğer pek öyle millete lazımlık bişey olaydı, hükümetimiz onun da pavlikasını kurardı.

Kahveci Asım Efendi,

– Bu gulgule, nargile olacak, dedi. Nargilenin lugatçası besbelli.

Makinist Aziz, bilgiç bilgiç güldü:

– Gulgule motör aksamından bir yedek parçadır. Ana mili, dişli aynaya bağlayan pirinçten bir halka vardır. O halkanın ucundaki pime gulgule derler.

Mustafa Efendi,

– Pek mi önemli? diye sordu.

Makinist Aziz, uzmanlığını gösterecek bir konu yakaladığına memnun,

– Elbette önemli, dedi, gulgule olmazsa motör, makine dediğin herbişey istop eder. Gulgule olmazsa tramvay çalışmaz, otomobil çalışmaz, otobüs, vapur, pavlika, hiçbişey çalışmaz. Memleket mahvolur.

– Bizde yapılmaz mı?

– Bu gulgule dünya yüzünde yalnız biyerde yetişiyor. O da Amerika’nın bir şehrinde...

– Peki be kardeşim, insanın derdi içinde kalmalı. Gulgule yoksa yok... Böyle radyolardan “gulgule yok” diye feryat edip de bütün dünyaya memleketi iki paralık etmenin yeri var mı? Ben olsam şu radyo müdürünü haysiyet divanına verir, vallahi partiden attırırım.

– Yahu, yok yok diye bağırıyoruz ki, Amerika duysun da bize gulgule versin. Ağlamayan çocuğa meme verirler mi? Malum ya, radyo bu, burdan bağırdın mı, git Amerika’dan kendi sesini dinle! “Gulgule yok!” diye bağırmazsan, sende gulgule olmadığını Amerika ne bilsin?

– Geçen gün gazetede okudum. Amerika Yunanistan’a beş milyar çeki gulgule vermiş. Bize ikiyüz okka mı ne veriyormuş. Bizimkiler de kızmışlar, hem biz bu kadar şey yapalım, hem de gulgule vermesin diyerekten...

O zamana kadar söze karışmamış olan askeri tüfekçi ustalığından emekli Salim Efendi,

– Yahu, dedi, sizin bir yanlışlığınız var. Bu gulgule denen şey Hindistan’dan gelir. Kulunç ağrılarına, seyyar yellere, bir de affedersiniz, âdem-i iktidarsızlığa ve kadınların muayyen zamanlardaki sancılarına karşı birebirdir. Gayetle mücerreptir. Üç sabah bir bardak salebe iki dirhem de gulgule karıştır iç, bi iznillâh-i teâlâ cümle dertlerden pir ü pâk olursun.

Tüfekçi ustası o kadar kuvvetli konuşuyordu ki, makinist Aziz çok fena bozuldu. O sırada radyoda şarkının başka bir dizesi okunuyordu:

Tâ beste-i zencîr-berefşânın olaydım

Makinist Aziz hemen atıldı:

– Bak, zincir diyor... Zincir de yok zira... İlaç olur muymuş gulgule hiç?..

Şarkı hâlâ sürüyordu:

Kûyunda figanımla acep gulgule yok mu?>
Gulgule yok mu?

–Peki bu radyo hükümetin radyosu değil mi?

– Radyo başka kimin olur?

– Madem radyo kendisinin de, ne diye gulgule yok diyor. Şimdiye kadar radyodan bişeyin yok denildiğini ilk duyuyorum.

Başka bir şarkı başlamıştı. Ama herkes “gulgule”nin tartışmasıyla uğraşıyordu.

– Eski devir geçti. Şimdi hükümet dobra dobra... Vara var, yoka yok... Anladın mı?

– Radyoda muhaliflere söz hakkı tanınacaktı. Sakın bu gulgule diye bağıran adam muhalif olmasın?..

– Muhalif olsa, hiç böyle gulgulemiz bitti, kalmadı diye bağırtırlar mı?

– Nedir öyleyse?

– Bu olsa olsa düşman radyosu. Şimdi yabancı radyolar araya giriyor. Sen dinliyorsun, dinliyorsun, bir de bakıyorsun ki, sonunda herif “Burası falan yerin radyosu” demiyor mu?

– Efendim bu gulgule...

Radyoda spiker,

– Bugünkü yayınımız sona ermiştir. Geceniz hayırlı olsun! dedi.

Kahve boşaldı. Dar sokakları dolanan “gulgule” sesleri gecenin karanlığına düşen karlarda eridi: Gulgule yok mu?

Guguk

Hayat Apartmanı sekiz katlıdır. İskeleti demir, etleri betondan bir dev gibi toprağın sırtına abanmıştır. Hayat Apartmanı eğimli bir arazi üzerine kurulduğundan, önden bakınca beş katlı, öbür yüzden bakınca sekiz katlıdır. Üç katı, biyandan kuyu gibi toprağın karnına gömülüdür, biyanı arka caddeye bakar.

En alt katın kiracısı her akşam saat altı ile yedi arası Hayat Apartmanının sokak kapısından girer. Yerin dibine burgu gibi döne döne merdivenleri inerken, sanki bu inişi hiç bitmeyecek, yerin dibine çakılıp kalacakmış gibi gelir. Kapıdan girerken başı öne eğilir. Bir kat inince omuzları düşer. İkinci katta beli bükülür. Kendi katından içeri girerken beli iki büklümdür. Gerçekten böyle bişey olduğu yoktur ama, o apartmana girdikten sonra, her katın ağırlığı omuzlarına yüklenmiş sanır. Bikaç kez, uyku arasında yataktan, “Eziliyorum!” diye bağırarak fırlar. Yatağa girince sekiz kat birden onun üstüne yığılır.

Karısı,

– Ev sahibi... kira... dedi.

Bunu her akşam söyler. Erkek, yukardan başlayan pencereye doğru başını kaldırıp,

– Yarın... dedi.

Kadın,

– İcraya verecek, dedi, sokakta kalacağız.

Adam, üstündeki beton külçesinden kurtulmak ister gibi bir davrandı.

– Kız okula gitmiyor, dedi karısı.

Adam sesini çıkarmadı.

– Genç kız yırtık pabuçla okula gider mi? Elbette gitmez...

Yemeğe oturdular.

– Bakkal hesap pusulasını gönderdi bugün... “Hesabı ödemezlerse veresiyeyi keserim!” diye haber göndermiş...

Yatakta, karısı,

– Mantom, dedi, sekiz yıllık manto... Herkesin içine çıkmaya utanıyorum.

Adam geceyarısı bağırarak yataktan fırladı:

– Eziliyorum!

Karısı,

– Ne var? diye sordu.

– Hiç... Hiçbişey...

Kapının ziliyle uyandı. Karısıyla kapıda konuşan adamın sesini duyuyordu:

– Dün yirmibeş kilo odun almışsınız...

– Evet, dedi kadın, parasını yarın vereceğiz...

Erkek evden çıkarken karısı,

– Kırmızı kâğıt geldi, dedi, elektriği kesecekler...

Manavın önünden geçmemek için yolunu uzattı. Kasabın önünden geçerken “İnşallah içerde müşterisi vardır, beni görmez!” diye dua etti.

Daireye gelince “Müdür seni istiyor!” dediler.

Müdür,

– Bu nasıl iş? diye bağırdı. Genel müdürlük bizden demirbaş listesini istiyor. Siz tutup kırtasiye ihtiyacını bildirmişsiniz.

– Affedersiniz... Bir yanlışlık olmuş.

– Bu kaçıncı?.. Geçende de şubelere gidecek evrakı, bakanlığa göndermiştiniz...

Masasına oturduğu zaman bir iş sahibi yurttaş,

– Sizi şikâyet edeceğim, dedi, bugün git yarın gel! Hem benim verdiğim vergilerle...

Bir kadın da,

– Ayıptır, dedi, bu yaşımda kaçtır gidip geliyorum. Alt yanı bir numara vereceksin...

Başka biri,

– Tabii, dedi, istediklerinin işini bir dakikada görürler.

Aranan evrak numarasını bulmak için, dosya kolunun altında, kalem odasından çıktı. İki kanadı açık geniş kapıdan dairenin mermer salonuna ışık dolmuştu. Yağlıboya krem rengi tavan, yansıyan güneşle pırıl pırıldı.

Adamın iki kolunda siyah kolluklar, elinde dosya, kapıya yürüdü. Kış güneşine baktı, gözlerini kırpıştırdı. Mermer basamakları indi. Bir uyurgezer gibi, kendinde olmadan sokağa çıktı.

Sokakta yürüdü, yürüdü...

Karısı, bakkal, müdür, kızı, iş için masasında bekleşen yurttaşlar, ev sahibi, elektrikçi, manav, oduncu... suratlar gözünün önünden geçip gidiyordu.

– Hepsi haklı!.. Hepsi... diye mırıldandı.

Dirseklerine kadar siyah keten kolluklar, elinde kalın dosya, yürüdü.

– Müdür haklı, karım da haklı, bakkal da...

Yürüdü. Vitrinlere baktı, baktıklarını görmeden... Bir yokuştan çıktı. Bir dükkânın önü kalabalıktı. İçerde bikaç kişi, bir tezgâhın üstüne dirseklerini dayayıp tüfekle nişan alıyorlar, acayip şekilli, renk renk hedeflere ateş ediyorlardı. Tüfekten çıkan arkası püsküllü, ucu sivri mermi, bu hedeflere isabet edince, boyalı tenekeden yapılmış hedef eklem yerinden hareket ediyor, düdük yada çıngırak sesi duyuluyordu.

Dükkânın dış tarafında bir kuvvet ölçme makinesi vardı; bir meşin torba... Bu makinenin yöresine toplanmış gençler meşin torbayı yumrukluyorlar, torba çarpınca bir gösterge yukarı doğru fırlıyor, vuranın kuvvet derecesini ölçüyordu.

Göstergeyi 60 dereceye çıkarana bir paket cıgara ödül veriliyor. İriyarı bir delikanlı girdi, gerildi, meşin torbaya bir yumruk indirdi. Gösterge ellisekize kadar çıktı, sonra düştü. İkinci yumrukta gösterge ancak elliikiyi buldu.

Meşin torbaya bakıyordu, gözleri torbadaydı. Torba yavaş yavaş müdürün suratına benzedi. Şiş yanaklar, tombul tombul bir yüz... Tam müdürün suratı işte...

– Sen haklısın Müdür Bey, dedi, sen haklısın ama... ben de haklıyım.

Kolunun altındaki dosyayı tezgâhın üstüne koydu. Sağ kolluğu çıkardı. Gerildi, gerildi, müdürün suratına bir yumruk indirdi. Gösterge altmışa fırladı. Delikanlılar ellisini aşkın sünepe adama hayretle baktılar. Dükkân sahibi bir paket cıgara uzattı.

– Buyurun!..

Gözleri meşin torbadaydı. Meşin torba tıpkı tıpkısına kasabın şiş yüzü, etli, kanlı yüzü...

– Sen haklısın, ama... ben de haksız değilim...

Meşin torbaya bir yumruk daha indirdi, gösterge altmışa çıktı.

– Buyurun cıgaranızı...

– Tıpkı karımın suratı... Onun gibi asık surat... Haklısın karıcığım... Ama ben de...

Altı paket cıgara aldı.

Tezgâha kolunu koydu. Kıtık kıtık saçları oksijenle sarartılmış, boyalı yüzlü şişman kızdan bir tüfek aldı. Tüfeği omzuna dayadı. Renk renk boyalı teneke hedeflerden bir oyuncu kadın seçti.

– Siz, benden bir evrak numarasını isteyen hanımsınız değil mi? Çok gidip geldiniz... Yoruldunuz... Bugün git, yarın gel... Haklısınız... Ama ben de...

Tetiğe bastı. Tam isabet... Oyuncu kadın hedefi, eklem yerlerinden büküldü, ziller çalarak şıkır şıkır oynadı.

– Tamam, öldü, dedi.

Atış pavyonunun işçisi şişman kız, tüfeğe başka bir püsküllü mermi koydu.

– Bu kömürcü... Para isteyen kömürcü. Haklı...

Tetiğe bastı. Kurşun hedefe çarpınca bir trampet sesi duyuldu.

– Öldü, kurtuldu... O da, ben de...

Kız tüfeğe bir mermi daha sürdü. Püsküllü mermi ev sahibinin tam alnına saplandı. “Çıngır çıngır” bir zil çaldı.

– Bakkal... Sen ha? Vallahi haklısın... Ama ben?

Tetiğe bastı... Tahta oymalı saat kutusunun deliğinden bir kuş başını uzattı:

– Guguk!.. Guguk!.. Guguk!..

Adam güldü. Yıllardır böyle içten gülmemişti.

Siyah saten kolluklarını cebine soktu. Dosyayı da kolunun altına aldı. Hem yürüyor, hem gülüyordu. Rahattı. İçi, kafası bomboştu. Ne karısı, ne çocukları, ne ev sahibi, ne bakkal, ne iş için gelen yurttaşlar, ne de müdürü... Gülüyordu adam. Yoldan geçenler bu mutlu adama alaylı alaylı bakıyorlardı.

Erkek mi, Dişi mi?

Tiyatronun fındıkkurdu gibi güzel bir oyuncu kızıdır. Ona hangi büyük rolü verseler yine de o rolü ona layık görmem. Ah, ah, derim, rejisör ben olacağım ki, o kızı oynatayım. Böyle düşünürken, bilinçaltında, “Yıldızlığa giden yol rejisörün yatağından geçer” lafının yeri var mıdır, bilmem. Sizin anlayacağınız... Neyse, açmayın yaramı.

Çalıştığım dergi, işte bu çıtı pıtı güzel kızla röportaj istemiş.

– Aman, dedim, ben gönüllüyüm.

Kalktık, fotografçıyla genç oyuncunun evine gittik. Ben bazı sesleri burnumla, dilimle duyarım. Bilmem sizde de olur mu böyle şey? Seslerde renk görür müsünüz? Sesleri koklar, tadar mısınız? Bana onun sesi, marul göbeğinin dişler arasında ezilirken çıkardığı çıtırtıyı hatırlatır. Onun sesinde, ezilmiş çimen yeşili koklarım.

Sesi, yeni sürmüş çimen çimen kokar. Rengi, evet sesinin rengi, kanarya göğsünün yumuşak sarısına çalar. O konuşurken, kütür kütür caneriği yiyormuşum gibi dişlerim kamaşır.

Yani onun sesini, bütün duygularımla birden duyarım; görürüm, koklarım, işitirim ve tadarım.

Tuh Allah kahretsin, şair olmak işten bile değil...

Zavallıcık, gazetecilerden öyle bir korkmuş ki... Korkusunun nedenini anladım. Son zamanlarda gazeteci adı altında, başında tablayla gezen dut satıcıları kılığında birileri türedi. Bu zavallıları hertürlü yollardan korkuttular.

– Yok, ne soyunacaksınız, ne çıplak resminizi çekeceğiz...

“Artistik poz” adı altındaki bu yarı çıplak resimler, sonradan şantaja kadar varan işlerde kullanılıyor.

Biraz içi rahatlar gibi oldu. Zaten, gazetecilerle, yani kendilerini öyle tanıtanlarla konuşmak istemiyormuş.

Doğrusu ben röportajı filan çoktan unuttum. Umurumda mı benim röportaj. Lafı hep tatlı yerinden açmaya çalışıyorum, inadına da aklıma hep uygunsuz şeyler geliyor.

Körpecik Çengelköy salatalığını, ortasından tutup, elinizle kırın, çıt demez mi! Çıt diye ikiye ayrılır, sonra salatalığın o kırılan yerleri boncuk boncuk terler. O konuşurken, nedense çıt diye kırılan körpe salatalığı, ikiye ayrılan taze, körpe, terli bademi hatırlıyorum.

– Ah, diyor, ah bilseniz...

Ağzının içine bakıyorum. Sanki öpülesi dudaklarını bir açtı mıydı, inci dişlerinin arasından bir kuş, muhabbetkuşu uçuverecek. Bir perçemi açık sarıya boyanmış, saçı da alnının üstüne kıvrım kıvrım düşmüyor mu! Öl be!..

– Ah, ah bilseniz... Onu ne kadar seviyorum.

Al bakalım, al lafı da tut ucundan vur duvara. Ah bilsek ne kadar da seviyormuş. Sevdiği de kimbilir ne hıyarağasıdır. Her güzel kadının yanındaki erkek, bana hep armudun iyisini seçen o zevk sahibi hayvanı hatırlatır.

– Öyle seviyorum ki...

Onun taze akşam simidi çıtırdayışlı sesine, aralık kapıdan odaya giren bir kedi cevap veriyor:

– Mırrr... Mırrr... Mırnavvv!..

Kuyruğunu dimdik kaldırmış, başıyla hanımının ayak bileklerini okşuyor. Gözüm ayaklarına gidiyor. İncecik, arap kısrağınınkine benzeyen bilekler, “si”den “do”ya doğru kalınlaşan nota gibi...

– İşte benim sevgilim bu! diyor.

Hay Allah, ne diyeyim sana kız...

İçinden pazarlıklı bir âşığın rakibi, armudun iyisini yiyen bir ayı olmasındansa, sevgilinin ayaklarını okşayan bir kedi olması elbette yeğdir.

Fotografçı, kediyi kucağına alıyor, sevmeye, okşamaya başlıyor. Konuşmak için laf gerek ya, hani sözüm ona bir de espri yapmak için soruyorum:

– Sevgiliniz erkek mi?

– Bilmem, diyor.

– Bilmez misiniz? Hayret vallahi... Demek kedinizin erkek mi dişi mi olduğunu bilmiyorsunuz?..

– Bilmiyorum. Anlamam ki... Kedinin erkekliği, dişiliği nasıl anlaşılır?

Hoppalaaa... Şimdi gel de anlat bakalım.

Fotografçı,

– Bu kedi dişi, diyor.

– Nerden anladınız?

– Dikkat ederseniz, diyor, bu kedi üç renkli. Üç renkli kediler mutlaka dişi olur. Bakın, sarı, siyah, beyaz... Üç renkli kediler kesinlikle erkek olmaz.

Fotografçı hem bunları söylüyor, hem de üç renkli kediyi başından kuyruğuna kadar okşuyor. Kedi okşandıkça, kuyruğunu fotografçının burnuna doğru havaya kaldırıyor.

Bir zamanlar üç renkli kedi, dava konusu olmuştu. Üç renkli erkek kedi olurdu, olmazdı diye iki kedisever iddiaya girmişlerdi. Sonunda bütün Türkiye’yi arayan iddiacılardan biri, Samsun’da mı, Erzurum’da mı, üç renkli bir erkek kedi bulmuş, bu nadide ve müstesna hayvanı ta oralardan Istanbul’a kadar getirmişken Üsküdar vapurunda kaçırmıştı.

Fotografçıya adliye tarihimizde basın ve demokrasi davaları kadar önemli biyer alan bu üç renkli kedi davasını anlatıyorum. Sanki konuşulacak başka laf yokmuşçasına o hâlâ eşek inadıyla,

– Bu kedi mutlaka dişi... diyor. Yalnız renginden değil, tüylerinden de belli. Bakın ne kadar parlak. Dişi kedilerin tüyleri parlak olur. Yalnız tüyleri değil... Şu kuyruğa bakın, ne kadar uzun. Erkek kedilerin kuyrukları kısa ve kalın olur.

Kaş göz ediyorum, anlamaz... Hay Allah belasını versin, dişi kedinin de, erkek kedinin de... Başka laf mı yok konuşacak!.. O hâlâ dişi kediler üzerine konferansına devam ediyor:

– Kedinin kuyruğu, kuyruk kökünde ince, ucuna doğru tüylü, kalın olursa o kedi mutlaka dişidir. Gözlerine bakın şu hayvanın!..

Ben asıl onun gözlerine bakıyorum ama, anlamıyor ki... Kes artık şu kedi lafını...

– Gözleri aydınlık, parlak. Karnı da düşük. Hatta bu kedi gebe bile...

Eliyle hayvanın karnını yokluyor:

– Üç tane yavrusu var maşallah, diyor, bir aya kalmaz doğurur.

Hani nerdeyse kedinin karnındaki yavruların erkek mi, dişi mi olduğunu, renklerini bile söyleyecek.

Kedi, sanki söylenenleri anlamış gibi, biyandan “Mırnav!..” diye sesler çıkarıyor, biyandan kuyruğunu havaya dikip, işaret vererek, arkasını fotografçının yüzüne çeviriyor. Ama bizim fotografçıda anlayış nerde?..

– Bin liraya bahse girerim ki bu kedi dişidir. Çünkü pençelerine bakın...

Yahu, biz buraya niye geldik? Kedinin erkekliğini, dişiliğini muayeneye mi?.. Bu işi ne kadar da bilirmiş. Anlatıyor da anlatıyor:

– Dişi kedinin bıyıkları...

Madem bu işi bu kadar bilirsin, resimlerini çekeyim derken politikacılardan, yok polislerden dayak yemek tehlikesi altında gazete fotografçılığı yapacağına, gidip hayvanat enstitüsüne profesör olsana.

– Dişi kedilerin arka ayakları, erkeklerinkine göre...

Artık hayvan dayanamadı, atladı fotografçının kucağından yere. Sanki erkek mi, dişi mi olduğunu iyice göstermek için, kuyruğunu havaya dikti. Bütün alametleri ortada, odanın içinde sallana sallana tur attı.

O zaman güzel yıldız,

– Aaa, ayol, erkekmiş bu kedi!.. dedi:

Fotografçının yüzüne baktım, ağzını açmak üzereydi ki,

– Sus artık be, dedim, sen hanımefendiden daha mı iyi anlayacaksın?..

Artık röportaj bitmişti. Bundan sonra güzel artiste ne sorar, artık onunla ne konuşabilirdik...

Çok Zeki Bir Adam

– Seninle ille de görüşmek istiyorlar. Evlerine çağırdılar, dedi.

– Ne münasebet? dedim, ben onları tanımam ki...

– Evet ama biz seni şöyle zeki, böyle zeki, öyle bir üstün zekâ diye övdük ki, göklere çıkardık...

Zeki olmak, hele başkalarına da böyle tanıtılmak kimin hoşuna gitmez? Yine de, sesi güzel olanların, bir şarkı söyle denilince kendilerini naza çekmeleri gibi utanma, alçakgönüllülük numaralarıyla kem küm ettim. Sonunda, yüksek zekâma uzaktan hayran olanların apartmanına gittik. Baba, anne, iki genç kızları, bir de delikanlı oğulları var. Daha kapıdan girer girmez, saçından tırnağına kadar sırf zekâ olan bir acayip yaratığa bakar gibi beni incelemeye başladılar. Ben hiç bilmediği dersten sınava giren tembel, haylaz bir öğrenci durumundayım.

Baba,

– Aman beyefendi, diyor, biz bütün aile sizin yüksek zekânızın hayranıyız.

Anlayın, ne kadar şaşırmışım,

– Yaaa!.. Öyle miii?.. Peki, peki, diye adamı tersliyorum.

Anne,

– Sizi tanıyan bütün dostlarımız, zekânızı...

Derken, evin büyük kızı heyecandan ellerini ovuşturuyor.

“Büyük zekâ”nın eve çağrıldığını duyan daha başkaları da misafir geldiler. Hepsi de hayvanat bahçesinde, hiç görülmemiş acayip bir hayvan seyreder gibi, ilgiyle bana bakıyorlar.

Şimdi ben ne yapayım? Her nasıl olmuşsa bikez bunlara benim müthiş zeki olduğum anlatılmış. Reklamla şişirilmiş bozuk mal gibi fiyasko vereceğim diye ödüm kopuyor. Ya bir pot kırarsam?.. “Bu kadar şişirilen, göklere çıkarılan üstün zekâlı bu herif mi?” derlerse!..

Acaba herzamanki tabii davranışımla suspus bir kenarda mı otursam, yoksa her lafa karışıp kimseye ağız açtırmasam mı? Espriler yapıp etrafımdakileri kahkahadan kırıp geçirsem mi, yoksa dirhem dirhem mi konuşsam?.. Kendimi ağır mı satsam?

Ter döküyorum, ter... Herhalde bişeyler yapmak, zeki olduğumu göstermek zorundayım.

Aksi gibi, o gün bütün avanaklığım da üstümde galiba. Ellerimi koyacak yer bulamıyorum. Suratım uzuyor, dişlerim büyüyor, sanki boynumun üstüne getirip bir eşek başı oturtmuşlar. Tuh Allah kahretsin!..

Herkes konuşup gülüşüyor. Benim ağzımı bıçak açmıyor. Dünya kadar fıkra bilirim, biteki aklıma gelmiyor. Arkamdan kimbilir nasıl alay edecekler. Rezil oldum gitti...

Ev sahibi,

– Sizin düşünceniz nedir beyefendi? diye soruyor.

Belli ki, gözler kamaştıran parlak zekâmın ortaya çıkmasını bekliyorlar. Ama ben ne üzerine konuştuklarını bile bilmediğim için,

– Ben mi?.. Şey, yani... Bu meselede ben... Tabii sizin fikrinizdeyim, diyorum.

Bir kahkaha kopuyor. Hay anasını!.. Hani neredeyse ağlayacağım. Başımı kaldırıp tavana bakıyorum. Birdenbire sanki şeytan dürttü,

– Hani bir fıkra vardır, dedim.

Fıkra mıkra yok, atıyorum. Bu fıkra da nereden gerekti bilmem. Hepsi de, ne cevher yumurtlayacak diye ağzımın içine bakıyor.

– Fıkra malum... Hoca merhum bigün...

Tuh, Hoca’nın bitek fıkrası bile aklıma gelmiyor... İyi ki, evin hanımı yemeğe buyur ediyor. En arkada kalmak istediğim halde, ilkin ben fırlıyorum.

Neredeyse ağzımın yerini bulamayacağım. Kaşıktan çorba üstüme dökülüyor.

“Elinize sağlık, pek lezzetli olmuş,” diyecek yerde, evin nazik hanımına,

– Nafile... Pek tuzlu olmuş! diyorum.

Genç kız tabağıma et koyuyor.

“Teşekkür ederim, yeter efendim,” demek isterken,

– Koy, koy... Doldur! diyorum.

Sanki içimde başka bir insan var.

Karşımda oturan gence,

– Delikanlı, diyorum, kumar ahlaksızlıktır. Oysa sen...

– Hayatımda hiç kumar oynamadım efendim, diyen gence, üstün zekâmı göstermek fırsatını bulduğum için,

– Sen onu babana yuttur! diye cevap veriyorum.

Artık herkes beni dinliyor. Zembereği boşanmış gramofon gibi söylüyorum.

Ev sahibi kibar beye döndüm:

– Kızınız, kız oğlan kız mıdır?

Damdan düşer gibi bu soruma adam utana sıkıla,

– Henüz evlenmedi, diyor.

– Siz ona bakmayın, diye cevap veriyorum, siz bikez muayene ettirin. Hatta her hafta muayene ettirin. Çünkü kızınızın gözünü beğenmiyorum.

Yemekten sonra salona geçtik. Kahveler içildi. Kendimi frenlemeye, dilimi tutmaya çalışıyorum... Ama ne mümkün...

– Bayım, sizin aylığınız ne kadar?

– Binyediyüzkırk lira...

– Hımm... Bu kadar masraf... Üç çocuk. Ha?.. Söyle bakalım, bunlar bu aylıkla olmaz! Rüşvet filan?..

Kıçıma bir tekme vurup kapı dışarı etseler sevineceğim. Öbür misafirler lafı değiştirmek istiyorlar. Kim bırakır...

– Bu çocuklar sana hiç benzemiyor yahu...

Yüksek zekâma hayran olanların yüzlerine baktım. Hiçbirinde çıt yok. Ayağa kalktım, avazım çıktığı kadar,

– Ben bir aptalım!.. diye bağırdım.

– Estağfurullah... O nasıl söz? Biz sizin büyük zekânızı...

– Ben hödüğün biriyim!

Kendi aralarında konuşmaya başladılar:

– Ne müthiş zekâ!..

– Gözleri ateş saçıyor.

Dayanamadım:

– Eşşeğin biriyim ulan!.. diye bağırdım.

– Sembolik konuşuyor. Kendini öne sürüp insanlığın halini hicvediyor! diye söylendiler.

Artık duramadım, masanın üstüne çıkıp anırmaya başladım... Sonra kendimi sokağa attım.

Onların benim arkamdan şöyle konuştuklarını duyar gibiyim:

– Görülmemiş bir zekâ!..

– Bu kadar zeki adam görmedim.

– Taşıyor. Aklının fazlalığından delirmiş.

– Zaten zekâ ile delilik ikiz kardeştir.

– Ama ne espriler yapıyor, ne fıkralar anlatıyor, ne büyük zekâ...

Bikez insanın adı çıkmaya görsün...

Bedava

Karadeniz’in bir sinirsiz zamanına rastlarsanız, vapur gezisine doyum olmaz. Çiçek gibi bir vapur, çarşaf gibi dedikleri bir deniz. Hafif esintiden, denizin ipek derisi, ilk erkek eli değmiş kız oğlan kız teni gibi ürpertiler geçiriyor.

Yol arkadaşlarım da cici mi cici, şeker mi şeker... Birbirinden güzel dört genç kız, ikisi kardeş, biri yeğen, biri de onların bişeysi. Anneleri, tam olmuş caneriği, kütür kütür maşallah. Ona uzaktan bakarken bile insanın dişi kamaşıyor. Hani bir türkü vardır:

Anasını istemem
Kızını da ver bana

Hayır, insan kanaryalar gibi cıvıl cıvıl, muhabbetkuşları gibi renk renk, akvaryum balıkları gibi ışıl ışıl olan bu kızlarla analarını görünce, bu türküyü kesinlikle değiştirir:

Anasını isterim,
Kızını da isterim,
Anasını ver bana,
Kızını da ver bana

Ne tadımlık, ne doyumluk... Ye Memet ye!..

Anlattığım hikâye olsa, kızlarla çarçabuk ahbap olduk derdim. Ama “rüya değil bu, ayniyle vaki...” Ciğerci kısrağının arkasına düşen kediler gibi kızların yöresinde dolanıyorum, ama iş yok... Seçimi atlatmış iktidar gibi hiç yüz vermiyorlar. Gözüm onlarda, kulağım onlarda, burnum onlarda, yalnız ellerim onlardan uzak. Bir Güner var, dudakları “öp beni” diyor. Bir Aysel var anasından prenses doğmuş, yürürken etekleri yüreğinizi de alıp sürüklüyor. Birsen’in heryanı şimdi kırılıp dökülecekmiş gibi, güldükçe si bemolden kahkahalar çıkarıyor. Göğüsler “ye beni” diyor, kalçalar mambo oynuyor.

Trabzon’a kadar işimiz iş... Ama kâfirlerin hepsinin de dokunulmazlığı var sanki, havaları insanı sarıyor da, yine de yaklaşamıyorsun, tutamıyorsun.

Aysel soruyor:

– Güner, emprimeni kaça yaptırdın şekerim?

– Kumaşı, terzisi binbeşyüze çıktı.

Anne,

– Aaa... bedava! diyor.

– İskarpinlerin pek cici Birsen, kaça aldın?

– Dörtyüzelliye cicim.

– Aaa.. vallahi bedava...

– Evet, çok ucuz.

– Sizinkiler yazlığa nereye gittiler?

– Ada’ya gideceklerdi. Geç kalmışlar. Suadiye’ye taşındılar.

– Bari iyi mi?

– Eh, şöyle böyle...

– Kaça tuttular nonoşum?

– Yazlığı onyedibinbeşyüze...

– Aaa.. Aman ne iyi...

– Bedava ayol...

– Tanıdıklarıymış da, ucuza kiraladılar.

İçimden ne geçiyor biliyor musunuz? Şimdi bir bora çıksın, bir fırtına kopsun... Vapur alabora olsun. Haydi kızlar denize. Ben “cuuup!” diye atlayayım. Dalgaların arasından, kızlardan birini yakalayayım. Ama hangisini? Hiçbirinden de vazgeçemiyorum.

– Gülperi’nin düğününe gittin mi Işık?

– Gittim canım. Bir gelinliği vardı, görme. Harika. Paris’te onbeşbin liraya diktirmiş.

– Ne diyorsun... Onbeşbin mi? Bedava ayol.

– Bedava ya...

– Düğün nerde oldu?

– Hansaray’da... Yirmisekizbin liraya salon kiralamışlar.

– Aman ne kadar ucuz ayol, kör olayım bedava.

– Bedava ya... Kocası yirmidört taşlı bir broş takmış. İngiltere’den ellisekizbin liraya almış ama...

– Sudan ucuz...

– Ucuz da laf mı şekerim, bedava...

Şu gemi batsa! Ben Tarzan gibi dalsam denize... Şu kızları alsam göğsümün üstüne, kum mavnaları gibi, çıkarsam kıyıya... Bunlar da insan. Elbet minnet altında kalırlar. Canlarını kurtardığım için bana küçük bir iyilikte bulunurlar, sevaba girerler.

– Biliyor musun, Sunalar Cihangir’de bir daire aldılardı...

– Yaaa...

– Ama sattılar yine.

– Kaça?

– Sekizyüzdoksanbin liraya...

– Aman ne ucuz! Bedava...

– Bedava şekerim, bedava... Keşke siz alsaydınız.

– Biz bir villa aldık Feneryolu’nda.

– Kaça?

– Sekizyüzbin...

– Aman ne diyorsun? Bedava ayol...

– Evet, bir kelepir düştü elimize...

Gözünü seveyim be Karadeniz! Adına uygun, coş şöyle bir... Dökülsün şu kızlar denize. Sonra onları toplayı toplayıvereyim. Bunlar hiç mi iyilikten anlamaz.

– Gülperi Paris’ten bir kürk almış... Aman görülecek şey...

– Kaça?

Neredeyse ben bağıracağım: “Bedava!”

Aysel cevap veriyor:

– Otuzdokuzbine canım.

– Aaaa, bedava... Ne ucuz şey!..

– Ucuz ama fevkalade...

Tanrı duamı kabul etti. Karadeniz ne Karadeniz olduğunu gösterdi. Gemi fındık kabuğu gibi dağ dağ dalgaların üstünde kalkıp kalkıp iniyor.

Ellerimi açtım, dua ediyorum: “Dayan be mübarek!”

Ne çare, Trabzon’a geldik, gemi açıkta demir attı. Kızlar gidiyorlar. Yolcuları kıyıya çıkaracak kayıklar gemiye yanaştı. Merdivenler dik, dar... Vapur da oynak, yerinde duramıyor. Kızlar merdivenlerden korku içinde bağrışa çağrışa iniyorlar. Ben de arkalarındayım elbet. Ekmek çıkacağı yok ama, Kızılay yararına çalışıyorum. O Aysel var ya Aysel!.. İşte o, tam geminin merdiveninden kayığa ayağını atacakkeeeen... Bir dalga kayıkla geminin arasını birdenbire açmaz mı! Kız,

– Ayyy!.. diye çığlık attı.

Denize değil, kayıkçının kollarına düştü, sonra kayığa yığıldı.

– Ucuz kurtuldum, dedi.

Artık dayanamadım,

– Ucuz da laf mı şekerim, dedim, bedava!..

Vallahi billahi bedava... Bu kadar bedavacı kızları, bedavadan elimden kaçırdım. Kendimi kaldırıp denize atamadımsa, benim canımın onların satın aldıkları şeyler gibi bedava olmamasındandır. Yine iyi kötü üstümdeki elbise, kundura, kırk elli lira eder.

Bir Tuluatçının Anıları: I
Paratoner

Bir sanat tiyatrosu kuracağız ama paramız yok. Vali emeklisinin oğlu olan arkadaşımız, bir tuluat kumpanyasıyla turneye çıkılırsa çok para kazanılacağını söyledi; böyle olduğunu o da başkalarından duymuş. Önce turnede para kazanıp, parayla da sanat tiyatrosu kurmaya karar verdik.

Tophane’de bir artistler kahvesi varmış. Aranan hertürlü artist orda bulunuyormuş. Üç arkadaş, araya sora bulduk bu artistler kahvesini. Kadın, erkek, yaşlı, genç, içersi tıkış tıkış dolu... Kimisinin elinde ut, keman, tef gibi çalgılar var.

Gözümüz dumana, burnumuz kokuya alışıp da sağa sola bakınınca, bütün gözlerin üstümüzde olduğunu gördük; kimisi doğrudan bakıyor, kimisi bakmazmış gibi görünerek bakıyor...

Dışarısı soğuk olmadığı, içersi de sıcak olduğu halde, kahvedekiler üşüyorlarmış gibi büzülmüşler, birbirlerine iyice sokulmuşlar; hani serçeler akşam serinliğinde saçaklarda birbirlerine nasıl sokulurlarsa işte öyle... Ya buranın havasından olacak, ya onlara baka baka, biraz sonra bizim de onlar gibi elbiselerimizin içine büzülüp birbirimize sokulmuş olduğumuzu fark ettim. Bizi yabancı saydıkları belli, biz de onları yadırgadık...

Kahveci geldi, ne içeceğimizi sormadan,

– Sünnet düğünü mü var? Artist filan isterseniz? dedi.

Sağ yanımızdaki yaşlı adam sokuldu:

– Kuklacı lazımsa ben gelirim... Gayet zengin kukla takımım vardır.

Kuklacının sol yanının inmeli olduğunu, bize yaklaşırken ayağını sürüyüşünden ve cıgarayı yakışından anladık.

– Biz bir kumpanya kurup turneye çıkmak istiyoruz...

– Kolay...

İkisi kadın, ikisi erkek, bir de kendisi beş kişilik bir trup önerdi. Bu beş kişide, yirmibeş artistin göstereceği hünerler varmış. Erkeklerden genci, birinci sınıf Hamlet oynarmış, hem de ünlü komikmiş. Karısıyla birlikte düo yapar, operet şarkıları söylermiş. Sahnede rolü yokken de davul çalarmış. Karısına gelince, alaturka, alafranga şarkı ve dans kraliçesi... Öbür erkek, hem illüzyoncu, hem de gayet kuvvetli dram oyuncusu... Kılıç yutar, seyircilerin soluğunu kesermiş heyecandan... Bundan başka, el çabukluğuna getirip seyircilerin cüzdanlarını kaybeder, sonra birbirlerinin ceplerinden çıkartırmış. Şaşkınlıktan seyircilerin parmakları ağızlarında kalırmış. Üstelik, dekor, afiş yapar, trombon da çalarmış. Kendisine gelince... Hayatını baştan sona anlattı. Özetlersek, gençliğinde tiyatrocu olmak istiyormuş, bir kadın oyuncuya tutulmuş, babadan kalma bütün parasını bu uğurda tükettikten sonra hokkabaz olmuş. Sonra inme inip de seyirci karşısında hokkabazlık yapamaz olunca, işi kukla oynatmaya dökmüş... Kuklacılıktan başka, biletçilik, perdecilik gibi tiyatronun bütün işlerini de yaparmış.

Yaşlı kuklacı,

– Bu iş tamam, dedi, öğleden sonra öbür arkadaşlar da gelir, tanışırsınız, pazarlığı yaparız. Siz yalnız iki paratoner bulun yeter...

Paratonerin tiyatroda işi ne? Turne tiyatrolarının bilmediğimiz bir terimiydi belki de...

Yaşlı kuklacıyı gözümüz tutmadığından, kahvecinin yardımıyla, başkasını bulduk. Bunlar, karıkoca, bir de iki küçük kızları, dört kişiydiler. Dört kişi ama, kırk artistin işini yapıyorlarmış. Küçük kızlar bir kanto söylermiş ki... Bir de dans ederlermiş ki... Koca şaşıydı.

– Siz yalnız iki paratoner bulun, ama güzel olsun... dedi.

Arkadaşlarla birbirimize bakıştık.

Bu şaşıyla anlaşmak üzereydik ki, ayağa kalkınca jön rollerine çıkacak olan bu adamın topal olduğunu gördük. Buyüzden onlardan vazgeçtik.

Bir eski tuluatçı bize beş kişilik bir trup kurdu, ikisi kadın, üçü erkek... Kadınlardan birinin beş yılanı vardı, yılanlı dansöz diye ünlüydü. Erkeklerden biri, dünyanın sekizinci harikası, iki başlı, dört boynuzlu bir canavar biçimine giriyordu. Kendi söylediklerine göre, bunlarla turneye çıkarsak para kıracaktık. Yalnız tek istedikleri vardı: İki paratoner, güzel ve şişman olacaktı paratonerler...

Pazarlıkta uyuşamadığımızdan, üç kişilik başka bir trupla anlaştık. İki kız kardeşle, bunlardan birinin kocası... Adam dımdızlak kel olduğundan peruka takıyor, buyüzden de ona Zülfiyar diyorlardı. Zülfiyar, boyu iki metreye yakın, derisi sahtiyan esmeri, iskele kazığı gibi bir adam...

– Siz iki paratoner bulun, hemen çıkalım yola... Paratonerler şişman olsun, etine dolgun... Böyleleri makbuldür.

Tiyatrocu geçindiğimiz için, paratonerin ne olduğunu soramıyorduk. Ucuza gelsin diye ben,

– Tek paratonerle olmaz mı? dedim.

Zülfiyar sırıtarak,

– Biri esmer, biri sarışın olacak ki, dedi, kimisi esmerden, kimisi sarışından hoşlanır...

Sırıttıktan sonra ağzını kapamadığı için, kazmadişleri ortada kaldı öylece...

Artistler kahvesinin ocakçısı, bizim paratoner almaktan yana olmadığımızı görünce,

– Zülfiyar’ın hakkı var, dedi, paratoner götürmezseniz, sizi taşrada perperişan ederler... Turneye çıkmadığınızdan bilmezsiniz bey kardeşim, vallahi sonra kendi namusunuzu bile kurtaramazsınız.

Ertesi gün Zülfiyar,

– Tıkız İbo’ya söyleyelim, bize iyisinden iki paratoner bulsun... dedi.

Tıkız İbo dedikleri, kadın tellalı, ısmarladığımız iki paratoneri getirdi. İkisi de etine dolgun, biri esmer, biri de esmerden boyama sarışın...

Tıkız İbo,

– Üçyüz papel komisyon isterim... dedi.

Paratonerler de, yeme içme, yol, otel parası bizden, otuzar lira gündelik, bir aylığını da peşin istiyorlar.

Biz çoktur diye mırın kırın edince, esmer paratoner,

– Canınız isterse, dedi, ben Galata’da çalışıyorum, işimden memnunum, günde yüz, gecede ikiyüz liraya para demem. Ama bir belalım var da, ondan yakamı kurtarmak için turneye gelecektim...

Sarışın paratoner,

– Benim de öyle, dedi, benim belalım, elimdekini avucumdakini metazori alıyor...

Emekli valinin oğlu, evdeki değerli eşyaları kaldırmış, Bitpazarı’nda satmıştı. Öbür arkadaşın nerden para bulduğunu bilmiyorum. Ben, annemin emekli dul aylığı olan üç aylıklarını yürüttüm. İlerde sanat tiyatrosu kurup para kazanınca, üçümüz de, kendimizce borçlandığımız paraları ödeyecektik.

Yola çıktık. Otobüse binince, artist kadının kucağındaki kundağı görüp şaşırdık. Bu Zülfiyar’ın karısı çok ünlü bir artistmiş, ama, memede çocuğu olduğundan turnede iş bulamıyormuş, olmaz deriz diye çocuğunu bizden gizlemişler.

Turnede oynamak için üç piyesimiz var, birini valinin oğlu yazmış. Birini de ben yazacağım daha... Öbür arkadaş da yazacağı piyesin konusunu anlattı.

Zülfiyar,

– Kardeşler, dedi, benim çok tecrübem var, turnede piyes miyes sökmez, sonra yollarda aç, sefil kalırız. Benim hanımla baldız, baştan kantoya çıksınlar, ben keman çalarım... Sonra da ben sahneye çıkar, bikaç numara yaparım. Sonra da karımla apaş dansı yaparız ki çok süksesi vardır. Ondan sonra da, bizde ne piyesler var, onlardan oynarız.

Bizim, daha doğrusu benim yazacağım piyes oynamadıktan sonra, ne diye bu işlere girdik? Bizim amacımız, halka tiyatroyu götürmek; madem halk tiyatroya gelmiyor, tiyatro halka gidecek. Halk, önce bir alışsın diye de, baştan kantoydu, şuydu buydu, hepsi olacak. Sonra da kazandığımız parayla Istanbul’da sanat tiyatrosu kuracağız.

Zülfiyar,

– Siz bilirsiniz, dedi, patron sizsiniz, sizin sözünüz geçer, benden söylemesi...

Bir kasabaya geldik, bir otele yerleştik. Zülfiyar, karısıyla baldızını bir odaya kilitledi, anahtarı cebine koyduktan sonra, paratonerleri de yanımıza alıp resmi işlemler için, Zülfiyar’ın öncülüğünde bir daireye gittik.

Masada oturan adam, bizi sert sert süzerken, Zülfiyar adamın elini şap diye öptü.

– Efendim, biz Milli Sahne Tiyatrosu sanatkârları... Zatıâlinizin büyük bir sanatsever ve sanatkârların babası olduğunuzu ta Istanbul’dan duyduğumuzdan, namınızı işiterekten buraya gelmiş bulunuyoruz efendim...

Adam bişey söylemek için davrandı. Zülfiyar ona fırsat vermeden esmer paratoneri masanın önüne iteleyerek,

– Milli Sahne’mizin medar-ı iftiharı, baş artistlerimizden, dans ve varyete yıldızımız Belma Hanım... dedi.

Arkadan, sarışın paratoneri ileri sürdü:

– Selma Hanım da başyıldızımız, primadonnamız ve aynı zamanda alaturkanın bülbülü namıyla meşhur film yıldızımızdır.

Masadaki adam, ağzı sulanarak,

– Yaa... Öyle miii? Çok memnun oldum... Allah bağışlasın... Allah bağışlasın... Müşerref oldum... dedi.

O katır suratlı esmer paratoner, kırılıp dökülerek, cilveler dökerek,

– O şeref bize ait efendim... dedi.

Sarışın paratoner, süzüm süzüm süzülüyor, adamın karşısında sızdırma yağ gibi eriyecek.

Masadaki adam, ilkin bizi sert sert süzerken, suratı yumuşadı, iyice yumuşadı, altdudağı ta çenesine kadar sarktı, sonra sarkan dudağını toparlamaya çalışarak, tükürükler saça saça,

– Buyurun, buyurun... Oturun rica ederim... Yok olmadı orası... Şöyle buyurun efendim... Hoşgeldiniz, sefalar getirdiniz... Bizi ihya ettiniz efendim... diye iki paratonerin yöresinde fır dönmeye başladı.

Bize baktığı bile yok. Zülfiyar’a,

– Hanımlar ne kadar misafirimiz olacak? diye sordu.

– Bir hafta kadar efendim...

– Olmaaaz! Katiyen olmaaaz! diye öyle bir bağırdı ki, çağrılıyor sanıp odacı içeri girdi.

– Hah... İyi ki geldin oğlum, bak, hanımlar ne emrediyorlar.

– Teşekkür ederiz efendim, bişey istemez...

– Ne demek? İçiniz efendim... Çay, kahve, gazoz... –sırıtarak– Burası resmi daire olduğundan başka şey içilmez ama, onu da bu akşama hep birlikte içeriz.

İki paratoner kahve istediler. Bize soran yok ne istediğimizi.

Masadaki adam,

– Bizim, dedi, bu kasaba insanı, gayetle misafirperverdir ve sanatkâr milletine çok düşkündür. İki yıldızı elimize geçirmişken, öyle kolay kolay salmak olur mu canım... Gelmek misafirden, göndermek bizden... Bir haftada insan birbirine ancak alışır, ancak ısınır...

Sözde espri yaptı, kendi esprisine, keh keh diye teke sesi çıkararak yine kendisi güldü.

Zülfiyar,

– Emrederseniz daha kalırız... dedi.

– Rica ederiz... Bu gece serbest misiniz?

– Serbestiz bu gece, boşuz...

– Oh, oh... Memnun oldum. Ben muamelenizi yapar, belediyeye, emniyete, heryere gönderirim...

– Allah ömürler versin efendim...

– Sanatkârları himaye vazifemiz...

Biz üçümüz, kapı arkasında ayakta duruyorduk. Sonunda bizi gördü:

– Siz ne dikiliyorsunuz?

– Biz de Milli Sahne’nin...

– Tı!.. Çıkın, dışarda bekleyin!..

Biz çıkarken Zülfiyar,

– Efendim, arzu ederseniz, Belma Hanım burda kalsın, muamele bitince evrakı getirir bize... dedi.

– Hayhay... Çok münasip.

Sırıtan katır suratlı esmer paratoneri orda bırakıp başka bir daireye gittik. Sarışın paratoneri de ordaki işlem için bırakıp otele dönüşümüzde Zülfiyar, bir oh çekip,

– Şimdilik bizim karıları kurtardık... dedi.

O gece kasabanın tek sinemasında ilk oyunumuzu verdik. Heryer doluydu. İkinci gece, elli kişi ancak geldi.

Zülfiyar,

– Ben size söylemiştim, dedi, buralarda piyes miyes sökmez. İlk gece, neyin nesidir, bilmeden geldiler, ikinci gece işte rezalet.

– Çamaşırları asın!.. dedi.

Kadın,

– Çamaşır asmak benim işim değil, paratoner assın... diye kocasına çıkıştı.

– Canım biliyorsun, paratonerler işte... Siz asıverin.

Çamaşır asmanın ne demek olduğunu hiç anlayamadım. Öğleden sonra Zülfiyar’ın karısıyla baldızı, sanki iç çamaşırlarını yıkamışlar gibi külot, sutyen, kombinezon gibi çamaşırlarını suya sokup ıslattıktan sonra, kurumaları için gişenin üstüne, sopayla ip gerip astılar. Aman... demeye kalmadı, kasabanın bütün erkekleri gişe önüne yığıldı, hepsinin kafası yukarda, çamaşırlara bakıyorlar. Zülfiyar,

– Burası olmaz, şişmiyor... Dışarı asılsın... dedi.

Kadın iç çamaşırları, dışarı asıldı. Renk renk külotlar, sutyenler, kombinezonlar, rüzgârdan tulum gibi şişip sallanmaya başlayınca, binanın önü ana baba günü oldu. Bilet alabilmek için birbirlerini eziyorlar.

Perdeyi açtık. Varyete numaraları başladı. Kulise gelen bekçi, Zülfiyar’a,

– Bey’in mahsus selamları var, bizim dairede biriki muamele eksik kalmış da... dedi.

Zülfiyar,

– Bey’e hürmetlerimi söyle, yarın hanımlar gelir, eksik kalan muameleyi de tamamlatırlar... dedi.

Her gece, eksik kalan bir muamele için birisi geliyordu.

– Hani iyi hal kâğıtlarınız?

– Aşı kâğıtları olmadan perdeyi açamazsınız...

– Askerlik işlemi görülecek...

– Sağlık muayeneniz yapıldı mı?

Bunca işleme iki paratoner değil, yirmi paratoner yetmeyecek...

Sinemanın sahibi,

– Sinemam yıkılacak, ya bu çamaşırları odanızda kurutun, ya başka yere gidin... dedi.

Çamaşırları dışardan kaldırınca, müşteriler azaldı. Paralar suyunu çekmeye başladı. Paratonerleri zorla ele geçirip bir gece ordan kaçtık, başka bir kasabaya vardık. Orda da paratonerlerimiz çok işe yaradı. Kasabada ne kadar resmi daire varsa, askerlik şubesinden tut, postaneye kadar, hepsindeki işlemleri bitirdiler. Bir gece, oyunun yarısında, bir orman koruma memuru geldi,

– Bizim dairenin muamelesi eksik kalmış... dedi.

Zülfiyar, bizim muamele takipçilerini ertesi gün göndereceğini söyledi ama orman memuru,

– Olmaz, Müdür Bey şimdi istiyor, resmi muamele yapılmadan perde açılmaz... dedi.

Sarışın paratoner, orman koruma memurluğundan dönmedi. Esmer paratoner de “Binbir Çeşit Hırdavatiye Tecimevi”nin sahibiyle kaldı. Zülfiyar’ı bir telaştır aldı:

– Aman arkadaşlar, paratonersiz olmaz... Çabuk Istanbul’a dönelim de Allahın izniyle bizim karıları kurtaralım...

İyi ama, dönüş paramız yok... Hiç olmazsa iki oyun verelim de, dönüş parasını kazanalım, dedik. Karısıyla baldızı başkaldırdığı için, Zülfiyar kendisi kadınların çamaşırlarını gişe üstüne ip gerip astı. Tam perdeyi açacağız, bir de baktık Zülfiyar’ın baldızı ortada yok... Ara, tara yok, yok... Zülfiyar’ın karısı, kendi kız kardeşi için, “Vay namussuz, böyle dar zamanda bu yapılır mı hiç! Her gece ön sırada oturan palabıyıklı bir müşteri vardı, hediyeler gönderip duruyordu, mutlaka ona kaçmıştır,” deyip duruyor. Zavallı Zülfiyar, “Nasıl olsa baldız elden gitti, hiç olmazsa karıyı kurtarsak da Istanbul’a kapağı atsak Allahın izniyle...” diyordu ki, bre aman, karısı da yok ortalarda... Otel odasında baldızının bıraktığı pusulayı buldu: “Kısmetim çıktı, ben ayrılıyorum.”

Zülfiyar, karakola gidip karısının kaçırıldığını söylemiş. Bekçi, “Ne kaçırılması yahu... Mektup bıraktı, ben de size getiriyordum,” demiş. Kadın mektubunda, “Paratonersiz kalınca nasıl olsa beni kaçıracaklardı; hiç olmazsa bir uygununa kendim gidiyorum,” diye yazmış.

Seyirciler tiyatroya dolmuş, perde açılsın diye ıslık çalıp, bağırıp, tepinip duruyorlar. Neredeyse yıkacaklar binayı... Bilet paraları sinema sahibinde, oyundan sonra hakkımızı verecek. Paralar bizde olsa, çoktan savuşup gideceğiz... Zavallı Zülfiyar’ın kundaktaki çocuğu, kuliste ciyak ciyak ağlayıp duruyor, çocuk aç... Emziği biriki çekiştirip süt gelmeyince atıyor ağzından. İlle de meme istiyor. Zülfiyar, süte buladığı serçeparmağının ucunu emdire emdire çocuğu uyuttu. Sonra perde önüne çıkıp, kıyameti koparan seyircilere, gündüz kasabada çığırtkanla yaptığımız ilanı tekrarladı:

– Sayın seyirciler! Milli Sahne’nin bu gece çok zengin bir programla huzurunuza çıkacağını, büyük fedakârlıkla getirttiğimiz ses ve dans kraliçesi ve operet yıldızı, biricik sanatkârımız ve medar-ı iftiharımız Ayla Tatlıses’i dinleteceğimizi vaat etmiştik. Büyük yıldızın gecikmesi yüzünden perdemizi biraz geç açtığımız için özür dileriz. Biriki dakika sonra Ayla Tatlıses’i dinleyecek ve seyredeceksiniz...

Bir alkış koptu. Kulise gelince Zülfiyar’a:

– Yahu, ne yaptın? Nerde Ayla dediğin karı? dedim.

– Başka çaremiz yok, yoksa burdan gidemeyiz... Ben dansöz rolüne çıkacağım makyaj yapıp... dedi.

Az sonra makyajını yapmış geldi ki, kadın desen kadın değil, erkek desen erkek değil, türlü renk boya fıçılarına girip çıkmış acayip bir yaratık...

O arada, vali emeklisinin oğlu, sinema sahibinden bizim hakkımız olan parayı almış, otobüs biletlerini de almış, geldi.

– İki saat sonra otobüs kalkacak, hazırlıklı olun, oyundan hemen sonra gidiyoruz... dedi.

Ama Zülfiyar’ı kadın kılığında görünce,

– Eyvah... diye bağırdı, bu herif kadınım diye sahneye çıkar da oynarsa, seyirciler vallahi bizi döver..

Zülfiyar, karısının pullu, tülden dans elbisesi içinde boynunu büküp,

– Ne yapalım, başa gelen çekilir... dedi.

– Boyu da uzun olduğundan, dans elbisesinin etekleri baldırlarının onda birini bile örtmüyor, kıllı bacakları ortada...

Valinin oğlu davul çalacak, daha doğrusu tokmağı vurup duracak. Kemanı çalacak adam yok... Öbür arkadaş perdeyi açtı, kundaktaki çocuk da ağlamaya başladı. Ben susturmak için çocuğu kucağıma alıp pış pış diyerek sallamaya başladım.

Zülfiyar çıktı sahneye, hem oynuyor, hem şarkı söylüyor. Zıpladıkça, sahne yıkılacak... Sesi de sis düdüğü gibi...

Zülfiyar ilk numarasını başarıyla yaptı, perde indi. Seyirciler alkışlıyor, tepiniyor...

İkinci çıkışında seyirciler,

– Soyun, soyun... Çıkar, onu da çıkar, onu da... Striptiz! diye bağırmaya başladılar.

Zülfiyar, üstünden bikaç parça çıkarıp attı ama, seyirciler yetinmiyor, ille de striptiz istiyorlar.

Perdeyi kapattık, arka kapıdan savuştuk. Doğru otobüslerin olduğu yere. Zülfiyar, boyalarını silmeye, üstündeki o pullu tüllü bezleri çıkarmaya vakit bulamamıştı. Çocuk, valinin oğlundaydı. Ben bavulları otobüse yetiştirirken, bir de baktık, bir kalabalık bize doğru geliyor. Eyvah, dövecekler... demeye kalmadı, “Ya ya ya, şa şa şa, Ayla yavrum çok yaşa!” diye bağırmaya başladılar, gelip bizi çevirdiler. O koskoca Zülfiyar’ı kaptıkları gibi, koşturmaya başladılar. Onu kucaklayan delikanlı, “Yavrum... Ayla!” diye bağırıyor, koca Zülfiyar da kazık gibi bacaklarını sallayıp tepiniyor,

– Ulan, ben erkeğim be, erkek... Bırakın! diye boru gibi sesiyle bağırıyordu.

O bağırdıkça,

– Yesinler seni Aylacığım... diye cevap alıyor.

Gözümüzün önünde koca herifi, omuzlarda, kucaklarda sallasırt alıp götürdüler. O boğuşma sırasında Zülfiyar’ın takma meme diye göğsüne yapıştırdığı paçavralar yerlere saçıldı.

Valinin oğlu, eğlenceli olayı seyreden bekçiye,

– Ayla Hanımın çocuğu kaldı, bir dakika tutuver şunu... diyerek kundaktaki çocuğu bekçinin kollarına bırakıp otobüse atladı.

Ertesi sabah daha yoldayken, otobüsün durduğu biyerde emekli valinin oğlunu polisler yakaladılar. Babası, gazetelerde oğlunun resmini de bastırıp kayıp aranıyor, diye ilan vermiş. Öbür arkadaşı da, polisler Istanbul’da enseledi. En büyüğümüz oydu, onsekizini bitirmişti. O da, Sanat Tiyatrosu için gereken parayı, komşularının evinden araklamış.

Bana gelince, ben daha bizim mahalleye girer girmez, beni gören komşular, “Müjde, oğlun geliyor!” diye anneme koştular. Bu macerayı en ucuz ben atlattım. Annem, sınıfta kaldığım için alıp başımı gittiğimi sanmış...

Bir Tuluatçının Anıları: II Kızı Kurtaramadık

Biz çok çektik beyim, çok... O zamanlar tiyatro oyunculuğu, şimdiki gibi değildi. Bu anlattıklarım, Cumhuriyet’in ilk yıllarında oluyor.

Rahmetli V.Ö. yeni bir heyet kurmuştu, ben de onun heyetindeydim. Turneye çıkmazdan bikaç gün önce V.Ö. heyete bir kız getirdi. Ama ne kız, bir içim su... Onaltısında var yok. Biriki sahneye çıkmış ama, daha pişmiş değil, eli yüzü açılmamış... Turnede yetiştireceğiz kızı da... Heyetteki erkekleri görsen, hepimiz kıza pervane kesilmişiz. Böylesi de iyi değil, çünkü hepimiz birden kul köle olduğumuzdan kız hiçbirimize düşmüyor.

Konya dolaylarında dolaştık, kamyonla başka biyere gidiyoruz. Bir candarma yolumuzu kesti, kamyonu durdurdu.

– İnin!..

Kadınları bıraktık kamyonda, biz indik.

– Kadınlar da insin!..

Onlar da indi.

– Çıkarın nüfus kâğıtlarınızı!..

Nüfus kâğıtlarımız var ama, eşyalarımızla, dekorlar, aksesuvarlarımızla birlikte sandıklarda, denklerde... Ordan çıkarmak için, bir kamyon yükü boşaltıp aramak gerekli.

Hemen V.Ö. “Başüstüne...” deyip, cebinden bir kâğıt çıkardı,

– Bize hükümet turne için toptan izin kâğıdı verdi, işte hepimizin adları burada yazılı, nüfusumuz burada... dedi.

Yaklaşıp baktım, rahmetli V.Ö. candarmaya, Istanbul’ dan yola çıkarken satın aldığımız eşyanın faturasını uzatmış. Tabii faturada mühür de var, pul da... O zamanlar okuryazar olmayan bizim candarmaya pul olsun, mühür olsun da, ne pulu ne mührü olursa olsun... Pulla mühür demek hükümetin ta kendisi demek.

Candarma, faturayı eline aldı, o zaman kurnaz kurnaz baktı, ama ters bakıyor. Haritayı arazide yönüne doğrultur gibi evire çevire, pullu mühre bakarak, sonunda doğru tuttu kâğıdı... Bir zaman da öyle bakıp,

– Sıraya girin! dedi.

Yan yana dizildik. Kendisini kazıklıyor muyuz, kandırıyor muyuz diye de işkilli olduğundan, belli ki candarma bize sert otoritesini göstermek istiyor. Birden, sanki karşısında kadınlı erkekli onbir tuluat oyuncusu değil de, bir alay varmış gibi, öyle bir,

– Hazıroool! komutu çekti ki, sesi dağlarda taşlarda yankılandı.

Korkudan tir tir titreyen kadınları da,

– Esas vaziyeti didik len!.. diye azarladı.

En başta duran V.Ö.’ye sordu:

– Senin adın ne?..

Adını söyledi. Candarma, elindeki faturaya bakarak, sözde orada V.Ö.’nün adını arıyor. Ben, candarmanın yanında olduğumdan, ne yaptığını görüyorum. Parmağını faturadaki mal cinsleri üstünde gezdirdi, gezdirdi, sonra orada adını bulmuş gibi, “2 adet pullu dansöz entarisi” yazılı yere parmağını koyup,

– Sen geç bu yana!.. Tamam! dedi.

V.Ö. karşıya geçti. Candarma, cebinden çıkardığı boyalı kalemi dilinde tükürükleyip, V.Ö.’nün adı diye “2 adet pullu dansöz entarisi” yazısının yanına bir işaret koydu.

– Senin adın ne?

– Hayri...

Sözde faturada Hayri’nin adını arayıp buldu, yeniden dilinde tükürüklediği kalemle, “3 adet peruk” yazısının yanına bir işaret koyup,

– Sen de geç!.. dedi.

Sıra bana gelmişti:

– Senin adın?..

Benim adım Hasan Yoloğlu, ama her nedense birden, zamanın başbakanının adını, soyadını söyleyince, arkadaşlar dayanamayıp kıkırdadılar. Ama beni bir korku aldı. Candarma çakarsa, “Kendisine başbakan süsü veren bir sahteci yakalandı,” diye canıma okurlar... Faturada parmağını dolaştıra dolaştıra, “1 adet çıngırak” yazılı yerde durunca, ben hemen,

– Orası değil, benim adım aşağıdaki... diye “3 çift zenne iskarpini” yazılı yeri gösterdim.

Bu davranışımdan ona hem güven geldi, hem de,

– Kör müsün? İşte orasını okuduk... dedi, bir işaret koydu kalemle.

Adını söyleyen karşıya geçiyordu. Hepimize azarlar gibi, “Adın ne, adın ne?” derken, sıra o güzel kıza gelince candarma sesini inceltip,

– Ya sizin adınız ne? deyince, ben V.Ö.’nün kulağına,

– Kız elden gitti... dedim.

– Bırakmayız...

– Aman, sakın... Cumhuriyet candarmasına karşı gelinmez.

Adı sorulan kız,

– Hülya... dedi.

– Hülya, öyle mi? Adın da pek güzelmiş... Siz şo yanna geçin Hülya Hanım...

Kızı bizden ayırdı.

Faturadaki adları okuyup bitirince, daha beş altı kalem eşya kaldığından faturada,

– Sizin kumpanyanın daha altı kişisi olacak, onlar nerde? dedi.

V.Ö.,

– Onları Konya’da bıraktık... dedi.

Baktı ki, nüfus kâğıtları tamam, ille de bir eksiklik bulup kızı alıkoyacak.

– Nerde sizin izinnameleriniz, nerde vesikalarınız? dedi.

V.Ö. hemen cebinden bir pullu makbuz daha çıkardı:

– İşte, buyurun.

Aldı, baktı, baktı...

– Peki, nerede muhtarınızın verdiği iyi hal kâğıdı...

O bişey istedikçe, V.Ö. cebinden bir fatura, bir makbuz çıkarıyor.

– Sağlık cüzdanınız?

– Buyurun...

Artık isteyecek bir resmi kâğıt adı aklına gelmeyince, yanaklarını yayarak güldü:

– Herbişeyiniz tamam maşallah, çok eyi, dedi. Bu yanlarda eşkıya var da ondan baktım kâhatlarınıza, kusura kalmayın...

V.Ö.,

– Zararı yok, görevinizi yaptınız... dedi.

– Hee, görev ya...

– Kal sağlıcakla, hadi bize eyvallah...

– Durun hele... –kamyonun üstündeki davulu gösterdi– İndirin şu davulu, zurnayı da, oynayın bi görelim, ondan kelli gidersiniz...

– Aman olmaz, geç kalırız... İşimiz çok... Olmaz!

– Olur, hem de ne gozel olur ki...

Böyle söylerken, tüfeğin dipçiğiyle V.Ö.’yü itelemeye başladı.

– Olmaz aslanım... Olmaz aslan hemşerim.

– Olmazsa siz bilirsiniz, –güzel kızı gösterdi– olmazsa, aha bu karıyı alıkorum.

– Nasıl alıkorsun?

– Zati onun adı yoktu nüfus kâğıdında...

– Var kardeşim, işte bak!

V.Ö. faturadan “1 adet gecelik” yazısını gösterdi.

– Okuman var hemşerim, bak oku işte, adı var...

– Ossa da, olmasa da kalacak dedik bikerem, söz ağzımdan çıktı, daha dönmem...

Baktı olacağı yok, V.Ö.,

– Peki öyleyse, dedi, davulu zurnayı indirelim de kadınlar oynasınlar önce...

Candarma buna pek keyiflendi. V.Ö. çıktı kamyona, davulu çözmeye çalıştı, çözemeyince, bizi yardıma çağırdı. Kadın, erkek doluştuk kamyonun üstüne... Ama ne yaptıksa çözemiyoruz.

– Hemşerim, gel hele yardıma... Baksana ipler kördüğüm olmuş, çözülmüyor...

Tüfeğini ağaca dayayıp candarma kamyona çıkınca şoför de gaza bastı. Bizim külüstür kamyon uçuyor ama, yollar çok bozuk olduğundan, sen o yiğit candarmayı bir görsen... Kamyon sarsıldıkça düşüp düşüp kalkıyor.

– Durun, durun dedik len... Candarmaya karşı mı geliyonuz alçaklar? –pat düşüyor– Yahu, durun imansızlar... –kalkıyor– Vazgeçtik karıdan marıdan... Len candarma kaçırmanın suçu ağırdır... –pat düşüyor– Kardeşlerim etmeyin...

Başladı yalvarmaya... V.Ö.,

– Vilayete gidiyoruz, doğru vilayet candarma komutanlığına...

Candarma,

– Kardeşler, bir şaka ettik canım, siz şakadan anlamaz mısınız... diye yalvarıyor, etmeyin... Yüzbaşı beni dayaktan bitirir. Amanın, tüfek de orada kaldı. Tüfek askerin namusu... Bırakın beni...

– Seni tutan mı var, hadi atla git!

Nereden atlayacak, ayakta zor duruyor.

Vilayet uzak değilmiş, candarma komutanlığının önünde durdu kamyon. Biz çok yanlış yapmışız, candarmayı yolda salmak varmış... Ama nereden bileceğiz? V.Ö. candarma komutanı olan yüzbaşıya çıkıp, olanları anlattı. Yüzbaşı hepimizi yanına çağırdı, candarma da orada... Hepimiz olup biteni anlattık. Bunun üzerine yüzbaşı, candarmaya bir sopa çekti ki... Koca candarma ağlayıp yalvarıyor.

V.Ö. kulağıma,

– Yüzbaşının bizim yanımızda candarmayı dövmesini hiç beğenmedim. Kızı candarmadan kurtardık, ama yüzbaşıdan kurtaramayacağız... diye fısıldadı.

Ne de olsa gün görmüş adam, dediği gibi de oldu. Yüzbaşı bizi savıp kızı yanında alıkoydu. V.Ö.’ye,

– Yahu, gidip daha üst biyere şikâyet edelim, valiye filan dedik...

V.Ö.,

– Hepsi aynı şey, dedi, bu sefer de orada alıkorlar kızı, dolaşır. Ellerine düşmemek vardı, bikez düştük ellerine...

Kız, ertesi günü geldi, heyete katıldı. Merakla,

– Ne oldu? diye sorduk.

Sanki, bilmediğimiz ne olabilirdi de!..

Kız,

– Hiç, dedi, hiçbişey olmadı...

Tabii anlaşılmıştı neler olduğu... O olaydan sonra kızda büyük bir gelişme oldu, büyük başarı kazandı.

Yaaa beyim, biz çok çektik, çok... Bizim zamanımızda oyunculuk, şimdiki gibi değildi.

Bir Tuluatçının Anıları: III Adam Azmanı

Biz çok çektik beyim... O zamanlar oyunculuk şimdiki gibi değildi, çok çektik, çok...

Bir tarihte Rodos’taydık, Rodos’ta çok Türk vardı o zamanlar. Ben gencecik bir oyuncuyum. Jön’e çıkıyorum. Daha turneler çıkalı üç beş yıl ancak olmuş. Kumpanyanın kızlarıyla aramız iyi. İyi olup da ne olacak yani, arkadaşlık ediyoruz, işte o kadar... Gelgelelim patron bir Allahın belası herif ki, kumpanyanın kızlarını bizden kıskanır. Sanki harem kurmuş da, kumpanyanın bütün kadınları onun... Elinden de bişey gelmez ha, yaşı geçmiş, beli diline vurmuş bir moruk... Kızlara sarkıntılık bile edemez de, patron cakasıyla kasılır, zart zurt eder, sulanır. Erkek oyuncuların tiyatro dışında kız oyuncularla konuşmasını bile yasak etti.

Kızların kanı kaynıyor, benim kanım kaynıyor... Ben o zaman şimdiki gibi değilim... Bakmayın siz şimdiki halime...

Bigün otelde kızlardan birinin odasında pişpirik oynuyoruz, vallahi başka bişey yaptığımız yok... Odada üç kız, iki de erkeğiz... Birara erkeklerden biri dışarı çıktı. Az sonra da patron hışımla içeri girdi. Bizi cümbüşlü kahkahalar içinde pişpirik oynarken görünce kudurdu. Beni odasına çağırdı:

– Ulan, ben sana kızlarla dalga geçilmeyecek demedim mi?

– Dalga geçtiğim yok namussuzum, pişpirik oynuyorduk...

– Senin gibilerin kumpanyamda işi yok, defol!

– Paramı ver, gideyim...

Önüme yirmibeş kuruş attı.

– Hiç olmazsa bir lira ver... diye yalvardımsa da taş yüreği yumuşamadı, önüme bir yirmibeş kuruş daha atıp,

– Artık on para daha vermem, dedi.

Rodos denilen su ortasındaki yerde kaldım mı bibaşıma... Kıyıda dolanıp dururken bir de baktım, bir kayıkçı Fethiye’ye gidecek yolcu çağırıyor.

– Kaça hemşerim?

– Bir lira...

Bende elli kuruş var. Demek beni kayıkçı yarı yola götürüp, ordan denize atacak... Kurban olduğum Anadolu toprağına ayağımı bir atabilsem, ondan sonrası kolay, nasıl yapar eder Istanbul’a varırım.

Rodos Adasında kalacak değilim ya, bindim kayığa... Kayık büyük, daha beş altı yolcu var... Fethiye’ye yaklaşırken, yolcular paraları tahta üstüne bırakmaya başladılar. Ne yapacağım diye içim içimi yiyor... Fethiye’ye varınca, param yok, derim. Kayıkçı bana ne yapacak, alıp beni götürecek değil a... İskeleye yanaşır yanaşmaz, herif beni geri çeker de Rodos’a götürür diye korkumdan hemen karaya sıçradım.

– Sen? Hemşerim, parayı vermedin...

Birden,

– Verdim ya, oraya koydum işte... diye bir yalan atıp yürüdümse de, kayıkçı arkamdan yetişip yakaladı.

İyi ki yolculardan biri,

– Verdi yahu, koydu oraya, ben gördüm... diye yalancı tanıklık etti de kayıkçı beni bırakıp, verdi vermedi diye onunla ağız dalaşına başladı da, ben de aradan sıyrılıp savuştum.

Ne yapsam, diye düşünüp duruyorum ama, açlıktan kafam çalışmıyor. Baktım bir simitçi... Simitte çok keramet vardır. Ne zaman simit yesem, zihnim açılır. Bizim gazeteciler, yazarlar, neden simit yer çayla? Herkes parasızlıktan sanır. Yok canım, çayla simit zihin açar da ondan... Bir simit alıp kahveye girdim, çayla simidi yiyince, kafam da çalışmaya başladı.

Kahvenin bahçesinde bir ayakkabı boyacısı, ama boyacının boyu iki metre var, belki daha da uzun... Ayakkabımı boyatırken herifi inceliyorum, evet, insana benzer yanları varsa da, ilk bakışta insan olduğunu anlamak zor... Anasının günahını almayayım ama, ya ayıdan, ya orangutandan bir karışıklığı olsa gerek...

– Kaç para kazanıyorsun günde?

– Allah bereket versin, kırk elli kuruş kazanıyorum...

– Ben sana günde ikibuçuk lira vereceğim, benimle çalışır mısın?

O zamanın parasıyla günde ikibuçuk lira ne demek, çok para, dükkân, tezgâh sahipleri kazanamaz...

Sözüm burdan dışarı, bütün uzun boylular gibi, ne işi olduğunu bile sorup etmeden,

– Çalışırım... dedi.

– Peki, şimdi üstünde kaç paran var?

Cebindeki, boya sandığının çekmecesindeki bozuk paraları çıkarıp saydı: İkiyüzotuz kuruş...

– İyi... Gel benimle!

O gün Fethiye’nin pazar günüymüş, girdik bununla pazaryerine. Boyacının parasıyla iki keçi pöstekisi aldım, bolca katı tutkal aldım, hani marangoz tutkalı vardır ya, ondan... İki takım da sığır ciğeri aldım.

Fethiye’nin en büyük hanına gittik, bir han odasına girdik.

Boyacıya,

– Soyun! dedim.

– N’olacak?

– N’olacağını sonra görürsün, hele soyun sen...

Herif anadan doğma soyununca, büsbütün korkunç bir zebella oldu. Tutkalı, su dolu kovaya koyup iyice kaynattım. Keçi pöstekisini de parça parça kesip boyacının çıplak bedenine tutkalla iyice yapıştırdım. Tutkal da öyle koyu olmuş ki, yapışan keçi derisinin, herifin derisinden ayrılacağı hiç yok, çeksen ayrılmaz; ola ki adamın derisiyle, etiyle birlikte iskeletinden sıyrıla... Herif baştan tırnağa keçi kılıyla donandı. Bir de ayağa kalktı ki, eyvah... Aslını bilmesem, bu yabani yaratık diye korkumdan bağırarak kaçacağım.

Bunu han odasında bırakıp, hancının yanına gittim.

– Amca, dedim, hanın şu küçük ahırı boş duruyor, bana orasını kiralar mısın?

İlkin verimcil olmadı.

– Büyük ahır işini görüyor nasıl olsa, orası boş... Günlüğü bir liradan kiralayayım.

Bir lirayı duyunca hancının gözleri parladı. O zamanın bir lirası çok para. Biz, iki kişi, han odasına günde on kuruş kira veriyoruz.

– Hayvan mı bağlayacaksın?

– Hayvan olsa kolay... Hayvandan beter bir canavar... Görmeler ister, bir adam azmanı...

Hancı razı oldu. Bizim insan azmanının boynuna bir yular atıp ahıra soktum, yuların ipini direğin halkasına sıkıca bağladım.

– Arkadaş, parayı vurduk, dedim, ben sana gündeliğin ikibuçuk kâğıt mı dedim... Sen bu işe çok elverişli olduğundan, şimdiden gündeliğini üç liraya çıkardım; yeter ki sen, ben ne dersem öylecene yap...

– Buyur, ne dersen yaparım...

Pazardan aldığım sığır ciğerlerini bir kovaya doldurdum.

– Az sonra burası seyirci dolacak. Sen, iki elini de yere dayayıp dört ayak gibi duracaksın. Ben, kovadan ciğer parçalarını sana attım mı, sen iki art ayağının üzerine sıçrayıp havaya kalkacak, ciğer parçalarını daha havadayken kapacaksın. Ciğeri ağzınla çiğneyeceksin...

– Sonra ne olacak? Ben çiğ ciğeri yutamam yahu...

– Yutma... Sen ağzında çiğne... Ben o sıra, seyircileri dışarı çıkarınca, sen de çiğnediğin ciğerleri ağzından atarsın...

Bikaç kez de bunu talim ettirdim. Sonra han kapısındaki binektaşına çıkıp, gazete kâğıdından yaptığım boruyla bağırmaya başladım:

– Muhterem vatandaşlar! İkiyüz vahşi hayvan avcısının insan ayağı girmemiş Afrika ormanlarından yakaladığı, insan ciğeri yiyen adam azmanı içerde... Buyurun, gelin görün; adam azmanının insan ciğerini nasıl yediğini görün; dört ayaklı, iki metre boyunda, ikiyüz okka ağırlığında adam azmanı... Gelin, görün...

Hanın kapısı pazaryerine açık, herkes orda... Bu Fethiye de o zaman sinemasız, tiyatrosuz, durgun dural biyer... Ben öyle bağırınca, pazaryeri boşalıp, hanın kapısına biriktiler. Beş kuruş vereni içeri alıyorum. Seyircileri otuzar otuzar ahıra sokuyorum. Ahır büyük olsa yüzer kişi dolduracağım, ama yer yok. Otuz kişiyi dolduruyorum ahıra, kovadan aldığım ciğer parçalarını atmamla, bizim adam azmanı, iki ayağı üzerine dikilip, ciğer parçalarını daha havadayken kapıp başlıyor çiğnemeye...

– Haydi tamam!..

Seyircileri çıkarıyorum, adam azmanı da ağzından ciğerleri atıyor. Yeniden bir otuz kişi daha dolduruyorum. Yağmur gibi yağıyor paralar, ben artık paraları koyacak yer bulamaz oldum. Ceplerim doldu da, bozuk paraların ağırlığını çekemez oldum. Ahırdan bir yem torbası bulup, paraları onun içine koymaya başladım.

Çoluk çocuk, kadın erkek, genç yaşlı, duyan geliyor. Ben artık, binektaşına çıkıp çığırtkanlık yapmıyorum, para toplamaktan vakit yok ki... Halk, adam azmanını görmek için birbirini eziyor... Gören, gidip başkasına anlatınca, duyan geliyor.

Kovadaki ciğerler bitti, yerdekileri toplayıp yeniden atıyorum buna...

Derken bu bizim adam azmanı,

– Aman dur, dayanamayacağım... Bana bişeyler oluyor, etlerim çekiliyor, yanmaya başladım... dedi.

Keçi pöstekisini, marangoz tutkalıyla bunun derisine yapıştırmıştım ya, tutkal kuruyunca büzülmüş, herifin derisini çekmeye başlamış, adamın derisi çatır çatır çatlıyor...

– Aman dur... Sırası mı yahu, dayan hele biraz daha, akşamı bulalım...

Adam azmanı, acıdan, sancıdan naralar attıkça seyircilere,

– Aman yaklaşmayın, azdı gene, kolunuzu, kafanızı kapar... diyerek korku salıyorum.

Seyirciler çıktı mı, adam azmanı yalvarıyor:

– Aman etme, bittim... Yanıyorum cayır cayır... Etlerim kopuyor...

Koca herif ağlamaya başlamaz mı?

Hayır, benim korkum başka, adamı ahırdan nasıl alacağım? Kapının önü insan dolu... Ahırdan herifi alınca, yamyam olmadığını anlayacaklar, korkum bu... Akşamı etsek de karanlık bassa, ben da paraları toplayıp tüyeceğim. Baktım olacağı yok, adam azmanına,

– Gündeliğini vermem... dedim.

– Gündelik istemem, sana verdiğim ikiyüzotuz kuruş da helal olsun, tek beni sal burdan kurtulayım...

Ben seyircileri içeri alıp, paraları toplar dururken, birisi nasılsa, yamyam dediğimizin oralı ayakkabı boyacısı olduğunu anlayıp, candarma komutanına gitmiş.

– Tanıdım, bizim boyacıyı adam azmanı diye yutturuyorlar... demiş.

Bunun üzerine komutan da bizi yakalamak için bir manga silahlı candarmayı göndertmiş üzerimize... Benim onlardan haberim yok, boyuna bağırıyorum;

– Muhterem vatandaşlar, insan ayağı girmemiş Afrika ormanlarından yakalanmış insan ciğeri yiyen yamyamı görün, burda...

Yeni seyircileri içeri soktum ki, adam azmanı yok... Aman demeye kalmadı, dışarda bir kıyamettir koptu. Çıktık kapıya. Halk korkudan çil yavrusu gibi dağılmış, bağrışıyor:

– Kaçtı...

– Aman, adam azmanı kaçtı...

– Tutun... Vurun...

– Yakalayın yahu...

– Taş atın...

– Tabancası olan Müslüman yok mu?

– İnsan ciğeri yiyen adam azmanı kaçıyor!

Adam azmanı, kuruyan tutkalın verdiği acıya dayanamayıp, dışarda seyircilerden para toplarken, ahırın kürekle gübre atılan arka penceresinden kaçmış. Ben dışarı çıkıp baktığım zaman, zavallı adam azmanı da denize doğru koşuyordu, aklınca denize dalıp da, suda tutkalı yumuşatıp keçi derisinden sıyrılacak...

İşte o sırada da candarmalar gelmiş. Halk, “Tutun, vurun, yabani kaçıyor, adam azmanı...” diye bağırıp da, candarmalar bir yabani yaratığın lap lap kaçtığını görünce, tüfeklerini omuzlayıp ateşe başlamazlar mı?

– Aman etmeyin... O da sizin, benim gibi bir beniâdemdir! Ben yalan dedim aslanlarım... diye yalvararak, candarmaların tüfeklerine sarıldım.

Candarmalar beni tutup karakola götürürlerken, adam azmanı kızgın manda gibi denizde debelenip duruyordu.

Adam azmanını da karakola getirdiler, koca adam acıdan ağlıyor. Candarma komutanı,

– Çabuk bunu hamama sokun! dedi.

Üstümden paraları aldılar, saydılar; seksenyedi lira...

Komutan,

– Ulan namussuz, milleti kandırırsın ha? diye başladı.

Orada bir zabıt tutup beni savcıya çıkardılar. Savcıya,

– Beyim, dedim, bu bir sanattır... Bütün lunaparklarda, panayırlarda hep böyle yapılır. “Kesik başlı insan”, “Yarısı kız, yarısı balık denizkızı” diye, yok, “İnek başlı çocuk”, “Altı kollu kadın” diye halka gösterirler. Hiç kesik başlı beden yaşar mı? Bu, sanat beyim... Sanatta, yalan dolan vardır, uydurma olur az bişey...

Neyse, savcı sanattan anlayan biriymiş de, topladığım paranın yarısını bana verip,

– Çabuk git, durma buralarda!.. diye beni savdı.

Paranın yarısını da adam azmanına vermiş olacaklar. Ben hemen o akşam bir otobüse binip Istanbul’un yolunu tuttum.

Biz çok çektik beyim, çok... O zamanlar oyunculuk şimdiki gibi değildi.

Bir Tuluatçının Anıları: IV Beleşten Ankara’ya Gitmek İçin

Biz çok çektik beyim, çok... Bizim zamanımızda oyunculuk, şimdiki gibi değildi... Nerdeee? Çok çektik, çok...

1930-31 yılları olacak... Geçmiş zaman, tarihi tam aklımda değil. Bizim heyetle “İ...........”da çalışıyoruz. Bunca yıllık oyuncuyum, hiçbir yerde orda kaldığımız kadar uzun kalmadık. İki yıla yakın zaman kaldık orda. İstesek daha da kalırdık, ama heyet dağıldı. Orda o kadar çok tutunmamızın sebebine gelince, ora insanı bir acayip beyim, ağlamaya çok düşkün, ille de ağlayacak... Tiyatroya gelince ağlatabildin mi bol bol, verdiği parayı helal eder, ertesi akşam yine ağlamaya koşarak gelir.

Ne oynayacağımızı her akşam oyuna çıkmadan önce ben ayarlıyorum, çünkü artık dağarcıkta eski oyunlar kalmadı. Ne oynayacaklarını anlatıyorum arkadaşlara kısaca, çıkıyoruz sahneye... Bazıları ikinci, üçüncü perdede ne yapacaklarını unutup, bana soruyorlar. Yahu, ben nerden bileyim, benim aklımda mı? Anlatmışım bişey, sonra unutmuşum... Kendi rolümü unuttuğum bile oluyor. Uydur, uydur, artık bende yalan dolan tükendi.

Ya yoksul kızla zengin oğlan birbirlerini severler, ya zengin kızla yoksul oğlan... Zenginin anası babası evlenmeyi engeller. Seyirci de, ağlar da ağlar...

Bir gece yine sahnedeyiz. İkinci perdenin ortasında, seyircilerin arasından bir adam ayağa fırlayıp bağırmaya başladı:

– Burda polis yok mu? Tiyatro diye menfi propaganda yapılıyor, milletin içine ikilik sokuluyor. Böyle piyes oynayamaz... İndirin! Kapatın perdeyi!

Bir nutuk attı... Adam oyunu yarıda kestirecek. Gözyaşları içindeki seyirciler, içlerini çeke çeke,

– Devam etsin!, İsteriz!.. diye bağrışmaya başladılar.

İyi ki savcı da oradaymış. Kalktı,

– Oyun yarıda kesilmez, perde kapanmaz. Oyun biter, bir şikâyeti olan varsa, ilgili yere bildirir... dedi.

İşte bu hava içinde üçüncü perdeye başladık... Bütün arkadaşlar öyle sinirlenmişti ki, artık hepimiz birden oyunu unutmuşuz. Benim iyice tepem atmış, çıktım sahneye, ama ne söylediğimi bilmiyorum... Açtım ağzımı, yumdum gözümü... Artık oyun moyun yok... Ben böyle yapınca arkadaşlar da coştular, verip veriştiriyoruz. Ama alkıştan da nerdeyse tiyatro yıkılacak... Sabaha kadar konuşsak, seyirci daha, aman bitmesin, diyecek. O üçüncü perde sürmüş iki saat...

Perde kapanınca polisler, o bağıran adam, doluştu kulise... Biz öyle candan, ciğerden içimizi döküp konuşmuşuz ki, o şikâyet eden adam da dayanamamış, iki gözü iki çeşme hem ağlıyor, hem de biyandan burnunu çekerek,

– Müsaade edilmemeli... Yasaklanmalı! deyip duruyor.

Ertesi gün, savcı bizi çağırdı:

– Yahu, ne yaptın? dedi. O adam, ilk bağırıncaya kadar sözlerinde hiçbir suç yoktu, ama ondan sonra söylemediğini bırakmadın... N’olacak şimdi?

Demek ben o kızgınlıkla ipin ucunu kaçırıp, içimi dökmüşüm. Neyse, seyircilerden tanıklar, şöyledir böyledir dediler de kurtulduk. Bunun üzerine bizim tiyatro seyirci almaz oldu. Vali de merak etmiş, bizim haberimiz yok, bir gece oyuna gelmiş. Oyundan sonra,

– Vali çağırıyor... dediler.

Ödüm patladı, korkudan titreyerek valinin yanına gittim. Vali de bir hoş adammış.

– Aferin oğlum, dedi, çok iyi yapıyorsun... Bu milletin ömür boyunca hem kendisinin, hem anasının ağladığı yetmiyor, bir de tiyatroya gelip ağlamak için üste para veriyor. Ağlat ağlatabildiğin kadar... Belki ağlaya ağlaya aklımız başımıza gelir.

Artık bir zaman sonra öyle oldu ki, beni gündüz sokakta görenler birbirlerine gösterip,

– İşte, o zengin namussuz herif kızını vermediği için dün gece intihar eden adam... diye fısıldaşarak ağlıyorlar. Nerde olursa olsun, beni gören ağlıyor. Millet kendi derdini unutmuş...

Evet, biz orda daha yıllarca kalıp, insanları daha çok ağlatarak paralarını alırdık ama, neye yarar ki, bu bizim tuluatçı milleti, göçebeler gibi gezgincidir. Orda burda bir zaman sürttükten sonra, paralar suyunu çekti. Sıvas’ta heyet de dağıldı. Şarkıcılar, varyeteler hep gitti. Biz kala kala dört kişi kaldık: Adı gerekmez, Allah selamet versin, bir kuklacı arkadaş, iki kadın oyuncu, bir de ben... Sıvas’tan dört yaşlı eşek aldık ucuza. Eşeklerden ikisine kukla takımlarını, takım taklavatı yükledik, öbür ikisine de kadınlar bindi, biz de yaya olarak eşeklerin ardına düştük... İlk vardığımız ilçede kukla oynatıp da geçineceğiz. Ama para da kalmadı, ilçeye girdiğimiz zaman cebimizde meteliğimiz yoktu artık... Önce ilçenin tek hanına yerleştik. Arkadaşlar handa kaldı. Ben izin almak için doğru Kaymakama gittim.

Kaymakam,

– Kaç kişisiniz? dedi.

– Dört...

– Kaçı kadın?

– İkisi...

– Öbürleri de gelsin, önce hepinizi bir göreyim de ondan sonra...

Kaymakam’ın niyetinin bozuk olduğunu anladım. Hana dönüp kuklacı arkadaşa,

– Bu kaymakamın niyeti bozuk, gel, biz şurdan, para vereceğiz diye iki Çingene karısı bulalım. Kaymakama götürüp işte bunlar, diyelim de kadın oyuncularımızı kurtaralım... dedim.

Kuklacı,

– Olmaz öyle şey, nasıl olsa anlaşılır, sonra rezilliği çıkar... dedi.

Biz dördümüz Kaymakama gittik. Kaymakam, bir zaman kadınlara alıcı gözle bakıp hoşbeş ettikten sonra, öbür üçünü hana gönderip, beni alıkoydu.

– Ben size izin veririm ama, o sarışın kadınla bir gece kalırsam... dedi.

Korktuğum başıma geldi.

– Aman Kaymakam Bey, etme eyleme, ehl-i ırz ve ehl-i namus kadındır, şudur budur diye yalvar yakar olduysam da, şuncacık acıma duymayıp,

– Eh, siz bilirsiniz, yoksa izin vermem... dedi.

Yahu, ne yapacağız, dördümüz de açız düpedüz.

– Gidip sorayım, dedim.

Hana dönüp, kuklacı arkadaşa anlattım.

– Elbet burada namusumuzu koruyacak biri bulunur, hadi Candarma Komutanına gidip anlatalım, dedi.

Gittik Candarma Komutanına. Yakışıklı, yiğit bir yüzbaşı. Anlattık.

– Siz gidin Kaymakama, peki olur, deyin. Oyunu verin. Oyundan sonra söyleyin, hana gelsin.

Oh... Bir sevindik. Komutan Bey tuzağı kurup Kaymakamı suçüstü bastıracak.

Gittim Kaymakama,

– Dediğiniz oldu beyim, dedim, gece oyundan sonra hana buyurun, istediğiniz hanım odasında sizi bekleyecek.

İzin kâğıdını şıp diye imzaladı. Biz de oyun vereceğimiz kahveyi tuttuk. Bir işlem eksik kaldığından bir daha Kaymakama gittimse de, yerinde bulamadım. Odacısı, Kaymakamın uyumaya evine gittiğini söyledi. Besbelli dinlenip, tavlanıp, zağlanıp, yağlanıp öyle gelecek kadına.

Neyse, biz oyunumuzu verdik, hana döndük. Ama bizim kuklacı arkadaş, istim üstünde vapur kazanı gibi, ağzından burnundan fosur fosur buğu salarak, koridorda homurdana homurdana dolanıyor.

Candarma Komutanının dediği gibi, biz odayı hazırlayıp pusuyu kurduk, kadın da av yemi olarak alesta beklemekte... Derken, Kaymakamın odacısı elleri kolları dolu geldi:

– Bunları Kaymakam Bey gönderdi.

Üç şişe rakı, kızarmış tavuk, meyveler, daha da neler neler... Kadın aldı bunları odaya, bekliyor.

Evet, Kaymakam da geldi, yanında bir kişi daha... Yanındaki neyin nesi, bilemedik. O da, belki öbür kadın boşta kalıp üzülmesin diye olacak.

Kaymakamla adam geldi, kapıya dayandı. Aman bre yüzbaşım yetiş... Yoksa ırz, namus elden gidecek... Ve yetişti yüzbaşı...

– Hayrola Kaymakam Bey, bu saatte buralarda? dedi.

– Kontrole çıktım, dedi Kaymakam.

– Artistleri mi?

– Evet...

– Ya bu rakılar, tavuklar neyin nesi, kontrol için mi?

İşler tam yolunda gidip dururken, bizim kuklacı arkadaş, kendini tutamayıp da birden Kaymakamın suratına şaaap diye bir tokat indirmez mi... Tuh Allah layığını versin, bir çuval inciri pisletti. Tutun, yakalayın, derken kuklacıyı çalyaka ettiler. Bak şimdi, haklıyken haksız duruma düşmek diye işte buna derler. Yaptığı yetmezmiş gibi bir de, işi siyasete döküp ileri geri konuşmaya başlamaz mı!..

Bunu yakalayıp götürdüler. Geceyi karakolda geçirdi. Ertesi gün bizi de çağırıp, bunu sorguya çektiler.

O gün öğleden sonra Candarma Komutanı,

– İşler kötüye gidiyor, dedi, siz bu Kaymakamdan davacı olmaktan vazgeçin de, cezayı ucuz atlatın. Kaymakamı tokatlamanın cezası ağırdır.

Kuklacı arkadaş davasından vazgeçti. Kaymakamla dalaşmasından otuzbeş gün hapis yedi. O hapiste, ben iki kadınla dışarda kalakaldım. Eşeklerden üçünü yok pahasına sattım. Kalan eşeğe de kukla takımlarını yükleyip, köy köy dolaşıyorum, köylerde kukla oynatıp, yumurta, tavuk, un filan toplayarak onları geçindiriyorum.

Kuklacı arkadaşın hapisliği bitti. Ordan çıktık, gidiyoruz. Buna sordum:

– Ulan, Allah cezanı versin, herifi niye tokatladın?

– Kendimi kaybettim kardeş, kanıma dokundu, birden tutamadım kendimi, patlattım tokadı...

– Hadi tokadı anladık, ya ne diye lafı siyasete getirip ilerileri konuşmaya başladın?

Neden olduğunu anlattı. Bir zamanlar cezaevinde siyasi sanıklarla birlikte bulunmuş. O zaman bunları tirene bindirip Ankara’ya göndermişler.

– Şunun için öyle dedim ki, diyor, yani bize sen karışamazsın, Ankara’daki büyükler karışır, demeye getirdim. Çünkü ben gördüm, bu siyasi sanıklara insan gibi davranıyorlar. Bizi buralarda sürüm sürüm süründürürler diye öyle dedim ki, tirene atıp Ankara’ya yollasınlar. Beleşten Ankara’ya gidebilmek için, buradan kurtulmak için öyle dedim...

Orası senin, burası benim, uğraya dura, kadınlar varyete yaparak, şarkı söyleyerek, biz de kukla oynatarak Istanbul’a kapağı attık da, canımızı kurtardık.

Yaa beyim, biz çok çektik çok... Bizim zamanımızda oyunculuk şimdiki gibi değildi... Nerede!..